[{"author": "Earthisacultureshock", "body": "Yes, this is what they don't know. Even if you watch only TV and you watch only the available free 12 channels, you still have RTL news.", "created_utc": "1665527858.0", "edited": "False", "id": "iry849x", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_y128aq", "parent_id": "t1_iry5t1l", "score": "3", "subreddit": "2visegrad4you", "subreddit_id": "t5_427he1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "And many of them just can't get that", "created_utc": "1665527209.0", "edited": "False", "id": "iry6pfk", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_y128aq", "parent_id": "t1_irv5q65", "score": "2", "subreddit": "2visegrad4you", "subreddit_id": "t5_427he1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Those are so downvoted as if they had never existed. It's the same when you are trying to tell the brainwashed type of Fidesz voter that Orb\u00e1n isn't a God.\n\nEdit: Grammar", "created_utc": "1665527137.0", "edited": "1665527597.0", "id": "iry6jle", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_y128aq", "parent_id": "t1_irv31zx", "score": "1", "subreddit": "2visegrad4you", "subreddit_id": "t5_427he1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "One of my favorite threads was when someone asked if in villages people really can only see governmental TV channels, can only read governmental daily newspapers and most of them have no internet (and thus can't meet oppositional viewpoints). It's okay to ask rather than spread false myths, but it's just so saddening that there are people, who think villagers are living in the 50s (and it's even more saddening that many of these people are sure about them being the educated, the enlightened).", "created_utc": "1665526383.0", "edited": "False", "id": "iry4vha", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_y128aq", "parent_id": "t1_irvbk3d", "score": "2", "subreddit": "2visegrad4you", "subreddit_id": "t5_427he1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": ">Literally just look around yourself and it's self evident he should fuck off.\n\nMy eyes are probably lost and my ears are probably cut off, because I know Fidesz supporters from my little village, from a large rural town, and from Budapest - and the same can be said for opposition supporters. Regardless of their political views, some of them are just downright idiots, while others aren't.", "created_utc": "1665525993.0", "edited": "False", "id": "iry3zut", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_y128aq", "parent_id": "t1_irva1jq", "score": "2", "subreddit": "2visegrad4you", "subreddit_id": "t5_427he1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "It's funny that you mention programmers, because in r/hungary a loud crowd tends to work in IT and be proud of it, and they despise everyone if they have a different job or plan to have.", "created_utc": "1665525697.0", "edited": "False", "id": "iry3bdp", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_y128aq", "parent_id": "t1_irv3znf", "score": "7", "subreddit": "2visegrad4you", "subreddit_id": "t5_427he1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I feel the same, I don't really feel I can support any party. Sometimes I'm even ashamed of being a right winger, because many associates me with a brainwashed Fidesz or Mi Haz\u00e1nk supporter. But at the same time, I'm afraid of criticizing the Fidesz, because I will be immediately grouped together with those r/hungary posters.", "created_utc": "1665525350.0", "edited": "False", "id": "iry2ikf", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_y128aq", "parent_id": "t1_irv91cz", "score": "5", "subreddit": "2visegrad4you", "subreddit_id": "t5_427he1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I think it's not really about K\u00e1rp\u00e1tia, it's rather that their audience is associated with far-right nationalism, thus when K\u00e1rp\u00e1tia is mentioned, people think of far-right nationalists.", "created_utc": "1665524999.0", "edited": "False", "id": "iry1opw", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_y128aq", "parent_id": "t1_irvvw8f", "score": "1", "subreddit": "2visegrad4you", "subreddit_id": "t5_427he1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Actually, I didn't catch this mistake, when I read the post either. So I guess present continuous felt natural. I just thought about it, when I saw the corrections.", "created_utc": "1665217173.0", "edited": "False", "id": "irhw8r6", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_xxuj4r", "parent_id": "t1_irge301", "score": "1", "subreddit": "EnglishLearning", "subreddit_id": "t5_2u8ap"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": ">It's like they're obsessed with race.\n\nOftentimes, I just can't understand why they trace back everything, literally everything to race issues. Whenever there is a problem, or something unjust happens, it's always because of racism. It didn't even come to my mind relating to that random news but I just see that it happened because blacks are suppressed and Asians are hated. Yeah, definitely.", "created_utc": "1665179441.0", "edited": "False", "id": "irgasq4", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_xy0fun", "parent_id": "t1_irg0cbc", "score": "5", "subreddit": "asklatinamerica", "subreddit_id": "t5_fda8k"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Isn't \"I go\" right because it refers to a kind of always true action, thus we need to use present simple?", "created_utc": "1665177736.0", "edited": "False", "id": "irg7c3j", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_xxuj4r", "parent_id": "t1_irf9tu9", "score": "1", "subreddit": "EnglishLearning", "subreddit_id": "t5_2u8ap"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Nothing came to my mind immediately, but I would say when the \"speech of \u0150sz\u00f6d\" was released (2006). In a closed party conference the prime minister (Ferenc Gyurcs\u00e1ny) made a speech about how they had fucked up everything, had done nothing and had lied in the morning, at noon, and in the evening. It was a huge scandal when it was released, the state television and the radio channels broadcasted it, then violent protests broke out. I was too young to have memories, but a lot of people I have talked to said they remembered where they had been when they had heard it first.", "created_utc": "1665127473.0", "edited": "False", "id": "irdpi5p", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_xxjfce", "parent_id": "t3_xxjfce", "score": "8", "subreddit": "AskEurope", "subreddit_id": "t5_2uayg"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "That's why I try to maintain a reputation of someone who is in her little dream world all the time and doesn't notice people around her. It's somewhat true, I really tend to not realize what's going on around me, but if a situation like that happened, it would be believable to say that I didn't see them. Or at least I try to make myself believe that.", "created_utc": "1663108327.0", "edited": "False", "id": "iobhwod", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_xd6p8e", "parent_id": "t1_io9sjwd", "score": "3", "subreddit": "AskReddit", "subreddit_id": "t5_2qh1i"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Or everyone will answer completely differently and it will be super embarrassing. It happened to me.", "created_utc": "1663107742.0", "edited": "False", "id": "iobgiwm", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_xd6p8e", "parent_id": "t1_io95hpn", "score": "2", "subreddit": "AskReddit", "subreddit_id": "t5_2qh1i"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "North of me is Slovakia. Still an EU country but less hated, at least as developed as Hungary if not slightly more. There's a Hungarian minority so I wouldn't have to say good bye to speak in my native language, but as I love slavic languages I wouldn't mind to learn Slovakian, too.", "created_utc": "1663012583.0", "edited": "False", "id": "io5xcow", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_xcebho", "parent_id": "t3_xcebho", "score": "1", "subreddit": "polls", "subreddit_id": "t5_2qh65"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "To sign up for RTL Most you don't have to have a Hungarian TV subscription, you only have to give an e-mail and a password when you register. However, I don't know if it is possible to sign up and sign in from a different country, I haven't tried that", "created_utc": "1661326908.0", "edited": "False", "id": "ilkey08", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_ww7k2s", "parent_id": "t3_ww7k2s", "score": "5", "subreddit": "hungarian", "subreddit_id": "t5_2xeuq"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "In Hungarian, if we take the color orange, it's also a shade of yellow. Orange is narancss\u00e1rga, which literally translates 'orange yellow'. Yellow is simply s\u00e1rga, or if we want to emphasize that it is not orange we can say citroms\u00e1rga, literally meaning 'lemon yellow\".\n\nPink is compered to the color of roses. Idk why. The word is r\u00f3zsasz\u00edn, which would translate as 'rose color'. \n\nWe have two different reds. One is piros, which is a lighter red and the other one is v\u00f6r\u00f6s, which is a stronger red (it has the same root as the word for blood).", "created_utc": "1661036275.0", "edited": "False", "id": "il4i302", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_wtf972", "parent_id": "t3_wtf972", "score": "9", "subreddit": "languagelearning", "subreddit_id": "t5_2rjsc"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "It's so interesting, that the Finnish word \"Kukka\" means flower and can be a name of a girl, and meanwhile in Hungarian we have a similar sounding word, \"kuka\", which actually means dustbin", "created_utc": "1660600429.0", "edited": "False", "id": "ikfty0h", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_wnwprq", "parent_id": "t1_ik87v9g", "score": "1", "subreddit": "AskEurope", "subreddit_id": "t5_2uayg"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "\"\u041f\u0438\u0449\u0430\" sounds similar to the Hungarian word \"pisa\" (\"s\" pronounced as \"sh\"), which is a slang word for pee", "created_utc": "1660599631.0", "edited": "False", "id": "ikfryvr", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_wo95k3", "parent_id": "t1_ika6k0m", "score": "1", "subreddit": "AskEurope", "subreddit_id": "t5_2uayg"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I agree, the acceptable period is between something like 10 min early and 10 mins late. And 20 mins late would be not only rude but it would be worrying as well (at least, whenever someone was that late, people thought they had a car crash, or they were kindnapped, or something terrible happened).", "created_utc": "1660156696.0", "edited": "False", "id": "ijr4kwq", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_whtk2t", "parent_id": "t1_ij7tmfy", "score": "1", "subreddit": "AskEurope", "subreddit_id": "t5_2uayg"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I did that with YouTube, and it's quite funny that now on my second profile YouTube shows me Russian ads, that want to teach me English.", "created_utc": "1659039410.0", "edited": "False", "id": "ii1b3rg", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_wa66vy", "parent_id": "t1_ihzoh3u", "score": "8", "subreddit": "languagelearning", "subreddit_id": "t5_2rjsc"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Then, I'm pretty patient with my three months. Maybe it's better to forget words that way, than realizing after seemingly endless hours of repetition that I still can't recognize the word outside Anki (even though I put context on my flashcards). My main problem with Anki is that it takes too much time. I don't want to spend hours of my day creating my flashcards and pushing squares over and over again.", "created_utc": "1658446713.0", "edited": "False", "id": "ih4crng", "is_submitter": "True", "link_id": "t3_w4trey", "parent_id": "t1_ih47saa", "score": "2", "subreddit": "languagelearning", "subreddit_id": "t5_2rjsc"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I'm gonna look that up!", "created_utc": "1658446029.0", "edited": "False", "id": "ih4b771", "is_submitter": "True", "link_id": "t3_w4trey", "parent_id": "t1_ih45lhm", "score": "1", "subreddit": "languagelearning", "subreddit_id": "t5_2rjsc"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": ">if you\u2019re not enjoying you\u2019re studies it can be worthwhile to go less intensive with your studies and focus on other things for a while\n\nI've actually tried that, it has worked but I don't want to skip one or two months regularly - especially that recently I want to skip every other week. Maybe it's a wrong approach, I should step back and take a break again.\n\n&#x200B;\n\n>it can be worth researching learning materials or methods you might enjoy more, or more goals in the language you\u2019re eager to work towards\n\nYou might be right, I didn't focus on the right thing and I couldn't see the forest for the trees. I should put ahead more of the methods I enjoy and research some new stuff (I hope I won't end up with too many resources again). As for the goals, I have a really hard time staying real and not having too high expectations or being too abstract. I've rethought them recently, but probably I've ended up on the wrong path. Thanks for the advice!", "created_utc": "1658445736.0", "edited": "False", "id": "ih4aj3k", "is_submitter": "True", "link_id": "t3_w4trey", "parent_id": "t1_ih4506t", "score": "1", "subreddit": "languagelearning", "subreddit_id": "t5_2rjsc"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "You're probably right, I wanted to be too efficient and it made me the least efficient. However, the thing is, that with English, I've already experimented with only listening and reading, and even though I enjoyed that, only very few words stuck and I didn't recognize certain advanced grammar until it was pointed out to me. But I think I will go back to that, because as you said it would have been still better to choose the inefficient way than not to learn my TL. Thanks, I really needed to hear that!", "created_utc": "1658444399.0", "edited": "False", "id": "ih47f3m", "is_submitter": "True", "link_id": "t3_w4trey", "parent_id": "t1_ih44ilc", "score": "3", "subreddit": "languagelearning", "subreddit_id": "t5_2rjsc"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "It still would be interesting to read. Thanks for the essay and the drama!", "created_utc": "1657629060.0", "edited": "False", "id": "ifukm4s", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_vwofg3", "parent_id": "t1_ifud0r0", "score": "3", "subreddit": "2visegrad4you", "subreddit_id": "t5_427he1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I've never heard about those, but now I'm curious. Can you name some books?", "created_utc": "1657618441.0", "edited": "False", "id": "ifu52lv", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_vwofg3", "parent_id": "t1_iftp6gd", "score": "10", "subreddit": "2visegrad4you", "subreddit_id": "t5_427he1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Csak egy f\u00e9l\u00e9vet voltam minoron, de teljesen \u00e1t\u00e9rzem, amit \u00edrt\u00e1l \u00e9s ezt olvasva teljesen megnyugodtam, hogy j\u00f3 d\u00f6nt\u00e9s volt otthagyni. A sok indokolatlan nyelv\u00e9szet engem is kiakasztott teljesen, az irodalomig nem jutottam el. A legjobb az volt mellette, hogy a f\u0151szakom is nyelvszak volt, ott is ugyanezzel sz\u00edvattam magam.", "created_utc": "1656196695.0", "edited": "False", "id": "idqnafm", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_vkjpki", "parent_id": "t1_idpt9x8", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Nekem minorom volt az anglisztika (vagyis h\u00e1t pontosabban az amerikanisztika szakir\u00e1ny), de f\u00e9l \u00e9v ut\u00e1n ott hagytam, nekem nem j\u00f6tt be.   \n\n\nSzeretik elhallgatni, de nagyon sok a nyelv\u00e9szet (nyelvszakokon nagyon szeretnek ezzel bomb\u00e1zni, visszas\u00edrom a gimis nyelvtan\u00f3r\u00e1k \u00e9rthet\u0151s\u00e9g\u00e9t). Ha nem b\u00edrtad a nyelvtant, a ment\u00e1lis eg\u00e9szs\u00e9ged \u00e9rdek\u00e9ben ne menj, ha viszont szeretted, akkor aj\u00e1nlom, mert nagyon sok lelkes nyelv\u00e9sz tan\u00e1r van, \u00e9s ha szereted az ilyesmit, akkor \u00e9rdekesek tudnak lenni az \u00f3r\u00e1ik.  \n\n\nKell hozz\u00e1 egy er\u0151s angoltud\u00e1s, mert az \u00f3r\u00e1id legal\u00e1bb egy r\u00e9sze angolul lesz (ezt szerintem egyeteme \u00e9s tan\u00e1ra v\u00e1logatja), \u00e9n nagyon f\u00e9ltem, hogy mi lesz, ha nem \u00e9rtem meg a tan\u00e1rokat, de egy er\u0151s B2-vel nem volt ilyen gondom, ilyen szempontb\u00f3l pozit\u00edv csal\u00f3d\u00e1s volt.  \n\n\nNem tudom mi a helyzet m\u00e1s egyetemekkel, az SZTE-n vannak \u00fan. \"Language class-ok\" (Use of English, Reading, Writing, stb.), ezek el\u00e9g sz\u00edvatos t\u00e1rgyak, amennyire hallottam sokan buknak rajta. Engem a s\u00edr\u00e1s ker\u00fclgetett, amikor k\u00f6z\u00f6lte a tan\u00e1r, hogy a zh-ban nem lesznek C1-es szint\u0171 feladatok, ilyen k\u00f6nny\u0171eket csak \u00f3r\u00e1n fogunk gyakorolni. Readingen nem voltam, arra panaszkodtak m\u00e9g nagyon, hogy hihetetlen sz\u00e1raz, pepecsel\u0151s, \u00e9s mindenbe belek\u00f6tnek, semmi \u00e9rtelme nincs.   \n\n\nNek\u00fcnk voltak alapoz\u00f3 t\u00e1rgyaink az amerikai kult\u00far\u00e1r\u00f3l, ott egy nagyon rendes tan\u00e1rom volt, b\u00e1r maga az anyag el\u00e9g v\u00e1ltoz\u00f3 volt. Egy r\u00e9sz\u00e9t nagyon szerettem, egy teljesen m\u00e1s perspekt\u00edv\u00e1b\u00f3l l\u00e1tom az\u00f3ta az amerikai kult\u00far\u00e1t, bizonyos dolgok szinte megvil\u00e1gosod\u00e1s szer\u0171en nyertek \u00e9rtelmet vagy szimpl\u00e1n csak \u00e9rdekes volt bizonyos dolgokr\u00f3l megtudni, hogy ilyen is van. M\u00e1sr\u00e9sze viszont el\u00e9g elvont volt, nem volt k\u00f6nny\u0171 \u00e9rtelmet adni neki.  \n\n\n\u00c9n az irodalmakig \u00e9s t\u00f6rikig nem jutottam m\u00e1r el, arr\u00f3l nem tudok nyilatkozni.  \n\n\nNem akarlak se lebesz\u00e9lni, se r\u00e1besz\u00e9lni, szerintem akkor menj, ha \u00e9rdekel a nyelv\u00e9szet, az irodalom \u00e9s a kult\u00fara, de ne b\u00e1nd azt, ha a nyelv\u00e9szetet t\u00f6m\u00e9nytelen mennyis\u00e9gben a nyakadba fogod kapni. Egy j\u00f3 angoltud\u00e1s se \u00e1rt, mert az \u00f3r\u00e1id egy r\u00e9sze t\u00e9nyleg angolul lesz. Itt nem igaz\u00e1n arra mennek, hogy megtan\u00edtsanak angolul \u00e9s csak az\u00e9rt nem \u00e9rdemes j\u00f6nni, mert j\u00f3l besz\u00e9led \u00e9s szereted a nyelvet.", "created_utc": "1656196317.0", "edited": "False", "id": "idqmilf", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_vkjpki", "parent_id": "t3_vkjpki", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I don't know if anyone had written that, but I'd like to learn Mansi. It's one of the closest relatives of my native language (Hungarian), and I'm curious about what it would feel like to finally learn a language that's worldview is said to be close to my native language. However, I just can't find any acceptable resources either in English or Hungarian, I hope, that maybe if my Russian will be better, I will be able to find something in Russian. It doesn't help either, that there are only around 900 to 1000 speakers (even in my village more people live).", "created_utc": "1652301677.0", "edited": "False", "id": "i88dnp5", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_un0as1", "parent_id": "t3_un0as1", "score": "1", "subreddit": "languagelearning", "subreddit_id": "t5_2rjsc"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "In Hungarian, the letter \"s\" is read as \"sh\"\u00a0[\u0283] and we use \"sz\" for the sound s ([s]). It's completely fine, while we are talking about Hungarian words, but it's really confusing, when we have to read out loud foreign words and we don't know whether the s means sh or s.\n\n\nAnother things is, that we conjugate our verbs differently, based on whether the object is definite or not.\n\nKommentet \u00edrok. / Egy kommentet \u00edrok. = I write a comment (indefinite conjugation)\n\u00cdrom a kommentet. = I write the comment (definite conjugation)\n\n\nTo talk about that \"He/she is [adjective or profession]\" we don't use the conjugated form of to be. But in every other numbers and persons we do use the conjugated form of to be. For example:\n\u0150 orvos. = He/she is a doctor.\n\u00c9n orvos vagyok. = I'm a doctor.\nTe orvos vagy. = You're a doctor.\nAs a native speaker, I don't undetstand why is that.", "created_utc": "1651415487.0", "edited": "False", "id": "i6wq2e4", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_uffbbv", "parent_id": "t3_uffbbv", "score": "1", "subreddit": "languagelearning", "subreddit_id": "t5_2rjsc"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "De, legal\u00e1bb annyinak kell rendelkez\u00e9sre \u00e1llnia, mint okt\u00f3ber 15-\u00e9n.", "created_utc": "1651349407.0", "edited": "False", "id": "i6tsnfg", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_uf7xtt", "parent_id": "t1_i6ti3m4", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Nem j\u00e1rok se edz\u0151terembe, se sportklubba", "created_utc": "1651251813.0", "edited": "False", "id": "i6oriiu", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_uej6cf", "parent_id": "t1_i6nq2q3", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Csal\u00e1don bel\u00fcl n\u00e1lunk anyuk\u00e1mat nem zavarja a meztelenked\u00e9s, \u0151 nyitott ajt\u00f3n\u00e1l f\u00fcrdik, ha olyanja van, egy sz\u00e1ll semmiben s\u00e9t\u00e1l ki a f\u00fcrd\u0151szob\u00e1b\u00f3l, vagy nyitva hagyja a wc ajt\u00f3t. Ap\u00e1n\u00e1l m\u00e1r m\u00e1s a helyzet, \u0151t nem eml\u00e9kszem, hogy valaha is l\u00e1ttam volna meztelen\u00fcl, egy als\u00f3nadr\u00e1g vagy f\u00fcrd\u0151nadr\u00e1g minimum van rajta. Kicsik\u00e9nt volt, hogy egy\u00fctt f\u00fcr\u00f6dtem any\u00e1val (ap\u00e1val soha, de tal\u00e1n volt, hogy \u0151 is f\u00fcrdetett, vagy besz\u00e9lgett\u00fcnk, mik\u00f6zben f\u00fcr\u00f6dtem), \u00f6cs\u00e9mmel, vagy unokates\u00f3mmal (nincs nagy kork\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g). Kisgyerekk\u00e9nt nem voltam ilyen, ez fokozatosan alakult ki, 11-12 \u00e9vesen nem kezdtem m\u00e1r el csal\u00e1d el\u0151tt fel\u00f6lt\u00f6zni reggel. Most m\u00e1r viszont nem tudom mi\u00e9rt, de engem egyszer\u0171en csak zavar, ha el\u0151ttem meztelenkednek, \u00e9n m\u00e9g feh\u00e9rnem\u0171ben se vagyok sz\u00edvesen any\u00e1m el\u0151tt (bikinit se hordok, miel\u0151tt valaki felveti, hogy ugyanaz). Emiatt engem nagyon zavarna az is, ha zuhanyz\u00e1s k\u00f6zben bej\u00f6nne b\u00e1rki. Csak ne \u00e9s k\u00e9sz.", "created_utc": "1651233465.0", "edited": "False", "id": "i6nlsry", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_uej6cf", "parent_id": "t3_uej6cf", "score": "3", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "If we are lucky, we have snow in January, but only for a couple of days. When I was a child, in the 2000s, it was snowing in December, and sometimes even at the end of November.", "created_utc": "1651134391.0", "edited": "False", "id": "i6idvoh", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_udk5t0", "parent_id": "t3_udk5t0", "score": "2", "subreddit": "AskEasternEurope", "subreddit_id": "t5_3novj2"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "My native language (Hungarian) has few native speakers, the number of those studying it is even fewer. So, I'm just amazed, when someone even can say a sentence. And I don't think I've ever heard anyone speaking Hungarian with British or American accent.", "created_utc": "1650964749.0", "edited": "False", "id": "i68tbj0", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_ubt7kh", "parent_id": "t3_ubt7kh", "score": "1", "subreddit": "languagelearning", "subreddit_id": "t5_2rjsc"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I think it is optional. The male version is gender neutral, we use that version for most of the professions. For most professions, a female version with -n\u0151 would sound forced.\n\nHowever, there are a few exceptions, where can be an optional female version and you might see it quite often.\nSome examples: \n- tan\u00e1r - tan\u00e1rn\u0151\n- tan\u00edt\u00f3 - tan\u00edt\u00f3n\u0151 (the teacher of the pupils in the first four year of elementary school)\n- titk\u00e1r - titk\u00e1rn\u0151\n- elad\u00f3 - elad\u00f3n\u0151\n- koll\u00e9ga - kollegan\u0151\n- \u00fajsag\u00edr\u00f3 - \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3n\u0151\n- igazgat\u00f3 - igazgat\u00f3n\u0151\n- sz\u00edn\u00e9sz - sz\u00edn\u00e9szn\u0151\n- b\u00edr\u00f3 - b\u00edr\u00f3n\u0151\n- \u00edr\u00f3 - \u00edr\u00f3n\u0151\n- k\u00f6lt\u0151 - k\u00f6lt\u0151n\u0151\n- \u00e9nekes - \u00e9nekesn\u0151\n- pap - papn\u0151\n- pinc\u00e9r - pinc\u00e9rn\u0151\n- fest\u0151 - fest\u0151n\u0151 (it's rare, but possible)\n- rend\u0151r - rend\u0151rn\u0151 (it's also rare, but possible)\n- doktor - doktorn\u0151 (only when we address someone, the occupation is orvos)\n- munk\u00e1s - munk\u00e1sn\u0151 (the female version is possible, but I've only heard it in contexts which were related to the communist era)\n\n\n\nIn some occupations, we use the female version by default - I think because they were traditionally \"typical female\" jobs. \n- n\u0151v\u00e9r (nurse, but we can use \u00e1pol\u00f3 for male-nurses. Instead of n\u0151v\u00e9r, you can say \u00e1pol\u00f3n\u0151, they are synonyms)\n- \u00f3v\u00f3n\u0151 (kindergarten teacher - the male version would be \u00f3v\u00f3b\u00e1csi, but there's very few male kindergarten teachers)\n- dajka\n- varr\u00f3n\u0151 (I don't even know if there's a male version)\n\n\nAs for students, for some reason we say di\u00e1kl\u00e1ny instead of di\u00e1kn\u0151 (di\u00e1kn\u0151 would be logical, though). But di\u00e1k is also possible if you are a female, maybe it would be even more natural. Di\u00e1k can be used from elementary school up to university. For university students you can say hallgat\u00f3, too.", "created_utc": "1650928644.0", "edited": "False", "id": "i671xex", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_ubsffd", "parent_id": "t3_ubsffd", "score": "4", "subreddit": "hungarian", "subreddit_id": "t5_2xeuq"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ezt \u00e9n is csin\u00e1lom. Szint\u00fagy b\u00e1rhova megyek, k\u00f6zvetlen az indul\u00e1s el\u0151tt elmegyek wc-re, k\u00fcl\u00f6nben ugyanezen kattogok.", "created_utc": "1650900551.0", "edited": "False", "id": "i65358x", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_ubldu1", "parent_id": "t1_i64tt7e", "score": "90", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I fell in love with the sound of Russian language, I just had to learn it. I'm also interested in Slavic cultures (it would be great to learn other Slavic languages as well) and I'd like to get information about Russia from first hand - not through translations.\n\nEdit: I forgot to mention, but when I started the university, I used to want to be a translator, to which I needed a second foreign language. So, I chose Russian because of the reasons above.", "created_utc": "1650702178.0", "edited": "1650702487.0", "id": "i5utnt7", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_u9per4", "parent_id": "t3_u9per4", "score": "7", "subreddit": "AskARussian", "subreddit_id": "t5_2xzpo"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Az \u00e9n ismerets\u00e9gi k\u00f6r\u00f6mben a megj\u00f6tt/megvan lett a term\u00e9szetes, \u00fagyhogy legink\u00e1bb \u00edgy. N\u00e9ha k\u00f6zelebbi n\u0151 ismer\u0151seimmel egym\u00e1s sz\u00f3rakoztat\u00e1s\u00e1ra k\u00f6rbe\u00edrjuk, pl. hogy a Mikul\u00e1s \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt \u00e1prilisban is megl\u00e1togat vagy a szervezetem ism\u00e9t tudatta velem, hogy n\u0151 vagyok.", "created_utc": "1650313583.0", "edited": "False", "id": "i594lwe", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_u6hqdv", "parent_id": "t3_u6hqdv", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "remindme! 4 years", "created_utc": "1649922371.0", "edited": "False", "id": "i4oaan7", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_u1uah3", "parent_id": "t1_i4ek8tt", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "1. Nem\n2. Igen\n3. Igen (hittan \u00e9s irodalom\u00f3ra)\n4. Igen (mint a vil\u00e1girodalom r\u00e9sz\u00e9t, mert szerintem meghat\u00e1roz\u00f3 r\u00e9sze a kult\u00far\u00e1nknak \u00e9s p\u00e1r sztorit, szimb\u00f3lumot vall\u00e1sossagt\u00f3l f\u00fcggetlen\u00fcl j\u00f3, ha ismer\u00fcnk)", "created_utc": "1649861782.0", "edited": "False", "id": "i4kmdpg", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_u2qpgi", "parent_id": "t3_u2qpgi", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "A Fidesz m\u00e1r ind\u00edtott Stop Gyurcs\u00e1ny pet\u00edci\u00f3t", "created_utc": "1649350081.0", "edited": "False", "id": "i3s6arv", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_ty7kfg", "parent_id": "t3_ty7kfg", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ez is j\u00f3. A baloldal nemcsak a gyerekeket akarja \u00e1tm\u0171ttetni, hanem azt mondja az embereknek, hogy ne v\u00e1llaljanak gyereket \u00e9s utazzanak k\u00fclf\u00f6ldre, ezzel el\u00e1rulva Magyarorsz\u00e1g k\u00f6vetkez\u0151 nemzed\u00e9keit, el\u00e1rulva id\u0151s honfit\u00e1rsainkat. \u00c9s a v\u00e9g\u00e9n ennek megel\u0151z\u00e9s\u00e9re szigor\u00edtj\u00e1k meg az abortuszt.", "created_utc": "1649142030.0", "edited": "False", "id": "i3gm2sn", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_twnw2a", "parent_id": "t1_i3glqwd", "score": "17", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Valahogy nekem is van egy ilyen \u00e9rz\u00e9sem", "created_utc": "1649141249.0", "edited": "False", "id": "i3gl27k", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_twnw2a", "parent_id": "t1_i3gkysw", "score": "27", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Igazad van. Tal\u00e1n annyi, hogy a propaganda tov\u00e1bb tudja sz\u00edtani ezek k\u00f6z\u00f6tt az \u00e9rdekek \u00e9s ellen\u00e9rdekek k\u00f6z\u00f6tt a fesz\u00fclts\u00e9get, onnant\u00f3l pedig csak m\u00e9g rosszabb.", "created_utc": "1649098763.0", "edited": "False", "id": "i3dzaer", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_tw487q", "parent_id": "t1_i3dyoca", "score": "3", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ez az \u00e9n unpopular opinionom is.", "created_utc": "1649095573.0", "edited": "False", "id": "i3dr03m", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_tw487q", "parent_id": "t1_i3czmlm", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Szerintem nem is \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1gban a vid\u00e9kiekkel van a baj. Ink\u00e1bb a vid\u00e9ki id\u0151sekkel \u00e9s k\u00f6z\u00e9pkor\u00faakkal, a fiatalok m\u00e1r ink\u00e1bb az interneten t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dnak, kev\u00e9sb\u00e9 a t\u00e9v\u00e9b\u0151l, nem az M1-b\u0151l, ellent\u00e9tben a sz\u00fcleikkel, nagysz\u00fcleikkel, d\u00e9dsz\u00fcleikkel. Plusz a fiatalok nagyobb sz\u00e1mban tudnak angolul vagy pl. n\u00e9met\u00fcl.\n\nPersze van kiv\u00e9tel, ismerek olyan fiatalt, aki arra pr\u00f3b\u00e1lja t\u00e9r\u00edteni a bar\u00e1tait, ismer\u0151seit, hogy a Fideszre szavazzanak (nem \u00e9rdekb\u0151l, a sz\u00fclei Fideszesek, neki is ez a meggy\u0151z\u0151d\u00e9se). \n\nKis falub\u00f3l sz\u00e1rmazok, a k\u00f6zeli v\u00e1rosba j\u00e1rtam k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1ba (n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ezel\u0151tt \u00e9retts\u00e9giztem), ott az oszt\u00e1lyomba a k\u00f6rny\u00e9k falvaib\u00f3l, v\u00e1rosaib\u00f3l j\u00e1rtak di\u00e1kok, nagyon mark\u00e1ns volt az ellenz\u00e9ki hang. A kis falumban is ismerek olyat, aki minden \u00e1ron le akarja v\u00e1ltani Orb\u00e1nt. Ezzel ellent\u00e9tben ismerek budapesti csal\u00e1dot is, akik minden\u00e1ron Fidesz. \n\nDe ezek a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek nem is \u00f6nmag\u00e1ban abb\u00f3l ad\u00f3dnak, hogy ki mikor sz\u00fcletett. Ink\u00e1bb abb\u00f3l, hogy ki honnan t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dik, ink\u00e1bb internet vagy t\u00e9v\u00e9, \u00e9s azon bel\u00fcl is ink\u00e1bb az ellenz\u00e9ki vagy a korm\u00e1nyp\u00e1rti echo chamberben tartja mag\u00e1t. Mert miut\u00e1n eleget olvasta vagy n\u00e9zte az adott oldalt, csak azt hiszi el, az mond igazat, a m\u00e1sik annyira m\u00e1st mond, mint a vil\u00e1gk\u00e9pe, hogy azt onnant\u00f3l hazugs\u00e1gnak fogja fel \u00e9s nem hajland\u00f3 vele foglalkozni.\n\nA Fidesz nagyon durva agymos\u00e1st v\u00e9gzett. Leny\u0171g\u00f6z\u0151. Leny\u0171g\u00f6z\u0151 \u00e9s egyben elborzaszt\u00f3 ezt a saj\u00e1t \u00e9letemben, a saj\u00e1t szemem el\u0151tt l\u00e1tni megt\u00f6rt\u00e9nni.", "created_utc": "1649095354.0", "edited": "False", "id": "i3dqfoq", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_tw487q", "parent_id": "t3_tw487q", "score": "7", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Mindenki sz\u00e1m\u00e1ra el\u00e9rhet\u0151 ingyen 12 t\u00e9v\u00e9csatorna, ha van t\u00e9v\u00e9je, ebben benne van az RTL is. Aki akarn\u00e1, tudn\u00e1 azt is n\u00e9zni. Ink\u00e1bb csak nem akarj\u00e1k szerintem.\n\n[https://mindigtv.hu/mindigtv/mindig-tv/a-szolgaltatasrol](https://mindigtv.hu/mindigtv/mindig-tv/a-szolgaltatasrol)\n\n&#x200B;\n\nEdit: typo", "created_utc": "1649064683.0", "edited": "False", "id": "i3bz4ar", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_tvuksn", "parent_id": "t1_i3bplaz", "score": "5", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Nagyon j\u00f3l megfogalmaztad, hogy mi\u00e9rt nem lehet hatni r\u00e1juk M\u00e9sz\u00e1rossal. Pont ezeket hallom \u00e9n is vissza.", "created_utc": "1648664978.0", "edited": "False", "id": "i2qw9u3", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_ts7yyv", "parent_id": "t1_i2qi9ro", "score": "5", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Szerintem Zelenszkijnek nagyon fura ez a szinkron, de lehet csak az\u00e9rt, mert hallottam eredetileg milyen a hangja (plusz \u00e9n az els\u0151 p\u00e1r r\u00e9szt megn\u00e9ztem eredeti szinkron + angol felirattal). Viszont \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben \u00e9n is rosszabb szinkronra sz\u00e1m\u00edtottam. Az nem tudom m\u00e1snak is felt\u0171nt-e, de a szinkronban a rant-jelenet k\u00f6zben mintha lett volna egy utal\u00e1s az \u00f6sz\u00f6di besz\u00e9dre, ami meglepett, de adott egy kis plusz sz\u00ednt. \u00c9rdekes egy\u00e9bk\u00e9nt, hogy magyark\u00e9nt is mennyi minden \u00e1tj\u00f6n, hi\u00e1ba az ukr\u00e1n rendszer par\u00f3di\u00e1ja, mennyi minden igaz a magyar rendszerre is, egy csom\u00f3 dologgal mi is tudunk azonosulni (sajnos). Nekem szem\u00e9ly szerint nagyon tetszett az els\u0151 p\u00e1r r\u00e9sz. Ugyanakkor t\u00e9nyleg van egy abszurdit\u00e1sa, hogy mik\u00f6zben ezt n\u00e9zed, ezen nevetsz, mi van Zelenszkijjel, aki b\u00e1rmelyik pillanatban halott lehet.\n\n\n\n\nEdit: Az k\u00fcl\u00f6n \u00e9rdekes, hogy az eredeti az nem ukr\u00e1n, hanem orosz szinkron, csak bele van rakva p\u00e1r ukr\u00e1n p\u00e1rbesz\u00e9d.", "created_utc": "1647820048.0", "edited": "False", "id": "i1guhb7", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_tircea", "parent_id": "t3_tircea", "score": "14", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Hungarian native here, and for me, it also sounds like Hungarian, except, the words don't make sense. I think the sounds cause that feeling.", "created_utc": "1646435359.0", "edited": "False", "id": "hzdpv4h", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t6p1db", "parent_id": "t1_hzdc264", "score": "18", "subreddit": "languagelearning", "subreddit_id": "t5_2rjsc"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Szeretn\u00e9m azt mondani, hogy nem.", "created_utc": "1646346770.0", "edited": "False", "id": "hz8q9mp", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t5v0rk", "parent_id": "t1_hz8iny3", "score": "5", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Amikor megl\u00e1ttam el\u0151sz\u00f6r, azt hittem valami par\u00f3dia, m\u00e9g nevettem is. Azt\u00e1n arcul \u00fct\u00f6tt a val\u00f3s\u00e1g.", "created_utc": "1646346592.0", "edited": "False", "id": "hz8pudw", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t5v0rk", "parent_id": "t1_hz7p6ec", "score": "9", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ha nem v\u00e1gyn\u00e1, tal\u00e1n az oktat\u00e1si rendszer \u00e1ltal gyermekeinknek okozott kimer\u00fclts\u00e9g, depresszi\u00f3 \u00e9s p\u00e1nikbetegs\u00e9g ellen harcoln\u00e1nk. Szeretn\u00e9k \u00e1lmodozni err\u0151l.", "created_utc": "1646346187.0", "edited": "False", "id": "hz8ovtl", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t5v0rk", "parent_id": "t1_hz77c8q", "score": "14", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Mi\u00f3ta l\u00e1ttam ezt a rekl\u00e1mot, pr\u00f3b\u00e1lok visszaeml\u00e9kezni az LGBTQ+ propaganda miatt elmaradt matekdog\u00e1kra, de egy se jut eszembe :(", "created_utc": "1646345885.0", "edited": "False", "id": "hz8o5du", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t5v0rk", "parent_id": "t1_hz76qxr", "score": "31", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I think the main problem is, that a lot of westerners cannot imagine a flawed democracy or an authoritarian regime \u2013 in their heads there\u2019s either democracy with all the freedom or dictatorship. And that\u2019s because they have never lived in such countries.\r\n\r\nI'm not from Russia, but a country that was part of the soviet bloc. Many of these countries have similarities in a sense of corruption, oligarchs, propaganda, etc. \r\n\r\nFor example, I think westerners have a hard time to imagine what is like when the government controls state media and throws out  propaganda on the people all the time (and many believe in the lies) but at the same time opposition have their own tv channels, newspapers, websites, you can hear their viewpoints, but they reach less people.  The freedom of speech does not exist only in the two extremes - either have the right to say whatever you want, whenever you want, in any way you want or saying something bad about the president/prime minister and you will be tortured to death in a prison camp. You won\u2019t be jailed just because you talked to you neighbor about not loving the leader. There\u2019s election fraud all the time, but not necessarily because of burning votes in the backyard, but because of the propaganda, which tries to brainwash people as much as possible and because of the politicians of the governing party, who bend the law, change the constitution and create such rules that they have the highest chance to win over the opposition. I also have to mention, that oftentimes the opposition is a bunch of retards, too, so many people rather don\u2019t go to vote because have no one to vote for. So, it\u2019s almost impossible to change the regime. \r\n\r\nThere\u2019s a scale, not just the two extremes. I also have to add, that Russia is worse, than my country. At least, here we aren\u2019t jailed for protesting.", "created_utc": "1646314718.0", "edited": "False", "id": "hz6iusw", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t5opy5", "parent_id": "t3_t5opy5", "score": "19", "subreddit": "AskARussian", "subreddit_id": "t5_2xzpo"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I've heard it was fake news. Zelenskyy only refused to negotiate in Minsk, he wanted another place. But I might be wrong.", "created_utc": "1645927973.0", "edited": "False", "id": "hylcnct", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t252iv", "parent_id": "t1_hyl0tbt", "score": "1", "subreddit": "AskARussian", "subreddit_id": "t5_2xzpo"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Engem is ezzel \u00e9bresztettek, sz\u00f3val teljesen \u00e1t\u00e9rzem senkinek se k\u00edv\u00e1nom. \n\nHihetetlen m\u00e9g \u00edgy t\u00e1volr\u00f3l is belegondolni, hogy mi lehet most azokkal az irod\u00e1kkal. Annyira sz\u00fcrre\u00e1lis. Nekem egy ukr\u00e1n ismer\u0151s\u00f6m van, \u0151 Magyarorsz\u00e1gon \u00e9l, de hi\u00e1ba t\u00e1voli ismer\u0151s, nem tud nem eszembe jutni. \n\n\u00c9n nagyon szeretn\u00e9m hinni, hogy nem lesz rosszabb. De nem tudom, \u0151szint\u00e9n, hogy merjek-e ebben hinni.", "created_utc": "1645927172.0", "edited": "False", "id": "hylazan", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t1xnax", "parent_id": "t1_hyl9pdj", "score": "3", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Azut\u00e1n, hogy Ukrajn\u00e1nak is mennyire \u00edg\u00e9rgette Biden, hogy hi\u00e1ba nem NATO, de mennyi seg\u00edts\u00e9get fog kapni, \u00e9s mennyire biztos\u00edtani fogj\u00e1k a biztons\u00e1g\u00e1t, azt\u00e1n az az els\u0151, hogy mag\u00e1ra hagyja, nekem kicsit elveszti a hitel\u00e9t az eg\u00e9sz. De pr\u00f3b\u00e1lok hinni abban, hogy a NATO orsz\u00e1gok m\u00e9gis ki\u00e1llnak egym\u00e1s\u00e9rt. Meg abban b\u00edzok, hogy Putyin nem olyan h\u00fclye, hogy nekimenjen a NATO-nak, \u00edgy megmarad a konfliktus Ukrajn\u00e1ban.\n\nEdit: De nekem is nulla szak\u00e9rtelmem van a t\u00e9m\u00e1ban, csak innen-onnan \u00f6sszeszedett inf\u00f3kra hagyatkozok.", "created_utc": "1645925472.0", "edited": "False", "id": "hyl7bsa", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t1xnax", "parent_id": "t1_hyiyalr", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Szerintem az lehet, hogy ez k\u00f6zelebb van. Hi\u00e1ba l\u00e1ttam k\u00e9peket a t\u00e1volabbi dolgokr\u00f3l, megr\u00e1ztak, persze, most is velem vannak. De valahogy az ukrajnai helyzet k\u00f6zelebb van \u00e9s frissebb. \u00c9s ilyenkor az ember jobban megijed. Vagy nem tudom. Val\u00f3sz\u00edn\u0171leg, ha a K\u00f6zel-Keleten \u00e9ln\u00e9k, m\u00e1s h\u00e1bor\u00fak r\u00e1ztak volna meg ennyire, \u00e9s ez kev\u00e9sb\u00e9.", "created_utc": "1645925102.0", "edited": "False", "id": "hyl6je3", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t1xnax", "parent_id": "t1_hyinu7j", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Nekem az v\u00e1lt be, hogy elkezdtem n\u00e9zni Zelenszkij sorozat\u00e1t m\u00e9g azel\u0151ttr\u0151l, hogy eln\u00f6k lett. Furcsa m\u00f3d ennek az abszurdit\u00e1sa valahogy el tudta terelni a figyelmem (b\u00e1r mondjuk maga a sorozat is sz\u00f3rakoztat\u00f3).", "created_utc": "1645924654.0", "edited": "False", "id": "hyl5kfy", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t1xnax", "parent_id": "t1_hyj5eqs", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Tegnap reggel \u00f3ta v\u00e1rom (negat\u00edv \u00e9rtelemben, ink\u00e1bb pr\u00f3b\u00e1lok felk\u00e9sz\u00fclni), hogy mikor jelentik be, hogy elfoglalt\u00e1k Kijevet. De m\u00e9g mindig semmi. Mindig azt hiszem, lemaradtam a h\u00edrekkel, \u00e9s m\u00e1r megt\u00f6rt\u00e9nt. De nem. Ki tudja meddig h\u00faz\u00f3dik el az ostrom. Annyira k\u00f6vethetetlennek \u00e9rzem azt is, hogy a t\u00f6bbi v\u00e1rosban mi a helyzet.", "created_utc": "1645924137.0", "edited": "False", "id": "hyl4g4c", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t1xnax", "parent_id": "t1_hyjwn1y", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Az ut\u00f3bbi napokban olyan k\u00e9peket l\u00e1ttam, amiket nem biztos, hogy akartam. H\u00e1la az internetnek, minden t\u00fal gyorsan eljut hozz\u00e1nk. A halott katon\u00e1k, a halott gyerekek... Azt a bizonyos hangfelv\u00e9telt nem volt b\u00e1tors\u00e1gom meghallgatni. Ijeszt\u0151 belegondolni, hogy lehet, akiket l\u00e1tsz a k\u00e9peken, nem sokkal k\u00e9s\u0151bb halottak. Annyira nem lehet eld\u00f6nteni, hogy amit l\u00e1tsz, abb\u00f3l ki az ukr\u00e1n vagy orosz propaganda, mi az emberek f\u00e9lre\u00e9telmez\u00e9se, mik a val\u00f3s inf\u00f3k. T\u00e9nyleg a tizes \u00e9vei v\u00e9g\u00e9n-huszas \u00e9vei elej\u00e9n j\u00e1r\u00f3 szinte gyerekeket k\u00fcld Putyin a h\u00e1bor\u00faba? Azzal a hazugs\u00e1ggal, hogy csak a hat\u00e1rra mennek hadgyakorlatra? Mi j\u00e1rhat a v\u00e1rosokban maradt civilek fej\u00e9ben? Mi\u00e9rt van van az, hogy senki nem akarja egym\u00e1st l\u0151ni \u00e9s m\u00e9gis itt tartunk?\n\nAnnyira beteg szinte \u00e9l\u0151ben v\u00e9gign\u00e9zni t\u00e1volr\u00f3l az eg\u00e9szet. \n\nPr\u00f3b\u00e1lom m\u00e1ra m\u00e1r nem t\u00fal idegeskedni magam, de az els\u0151 k\u00e9t nap nagyon megviselt. Kor\u00e1bban is persze, l\u00e1ttam dolgokat h\u00e1la az internetnek, de hi\u00e1ba voltak ott a sz\u00edr menek\u00fcltek, a lebomb\u00e1zott G\u00e1zai \u00f6vezet, a covid-t\u00f6megs\u00edrok Braz\u00edli\u00e1ban, vagy a csal\u00e1dtagjaiknak l\u00e9legeztet\u0151g\u00e9p\u00e9rt k\u00f6ny\u00f6rg\u0151 indiaiak... Olyan t\u00e1volinak t\u0171nt az eg\u00e9sz... Megr\u00e1zott, persze, az\u00f3ta is itt van a tudatom m\u00e9ly\u00e9n, de az ukrajnai helyzet annyival frissebb \u00e9s annyival k\u00f6zelebb van.", "created_utc": "1645923744.0", "edited": "False", "id": "hyl3l8o", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_t1xnax", "parent_id": "t1_hyj7jzi", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "\u00c9desany\u00e1m is hasonl\u00f3an volt. Amikor \u00f6sszej\u00f6ttek ap\u00e1val, anya megmondta, hogy biztos nem lesz gyerek, \u0151 nem akar, j\u00f3 neki a szabads\u00e1g. Azt\u00e1n sz\u00fcletettek bab\u00e1k a k\u00f6rnyezet\u00fckben, \u00e9s akkor j\u00f6tt r\u00e1, hogy \u0151 is szeretne gyereket. Nem \u00fagy t\u0171nik, hogy a sok neh\u00e9zs\u00e9g ellen\u00e9re nagyon ki\u00e1br\u00e1ndultak volna a dologb\u00f3l, mert lett mell\u00e9m testv\u00e9r is.", "created_utc": "1645369286.0", "edited": "False", "id": "hxpjj61", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_sx0omb", "parent_id": "t3_sx0omb", "score": "5", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy ezt ismeretlen\u00fcl is meg\u00e1llap\u00edtod r\u00f3lam \u00e9s jobban ismersz, mint \u00e9n magamat :) Ha m\u00e1r ilyen j\u00f3l bel\u00e9m l\u00e1tsz, nincs kedved a pszichol\u00f3gusom lenni? \u00dagyis keresek egyet.", "created_utc": "1645366866.0", "edited": "False", "id": "hxpeikj", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_sw81j9", "parent_id": "t1_hxpdalm", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "\u00c9n err\u0151l a sztorir\u00f3l lemaradtam", "created_utc": "1645365624.0", "edited": "False", "id": "hxpc58y", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_swkhre", "parent_id": "t1_hxooq22", "score": "5", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "\u00c9n abban vontam p\u00e1rhuzamot, hogy egy adott csoport egy negat\u00edv k\u00e9pvisel\u0151j\u00e9nek ut\u00e1lata nem vonja mag\u00e1val automatikusan az adott csoport t\u00f6bbi tagj\u00e1nak ut\u00e1lat\u00e1t.", "created_utc": "1645298753.0", "edited": "False", "id": "hxm2m67", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_su2208", "parent_id": "t1_hxhwper", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "L\u00e1tszik, hogy sokan t\u00e1vol voltak/vannak ett\u0151l a probl\u00e9m\u00e1t\u00f3l az \u00e1tlag emberek k\u00f6z\u00fcl is - ak\u00e1r t\u00e9rben, ak\u00e1r id\u0151ben. Azoknak persze, ez rasszista, kirekeszt\u0151 \u00e9s kegyetlen. De amikor szembes\u00fclsz azzal, hogy mennyi cig\u00e1nygyereknek az a karrier m\u00e1r \u00e1ltal\u00e1nosban, hogy \u0151 majd gyerekgy\u00e1rt\u00f3 kisiparos lesz, eltartja a f*sza, vagy milyen rafin\u00e1ltan kij\u00e1tssza a rendszert azzal, hogy sz\u00fcli a gyerekeket, vagy szinte sose l\u00e1tod \u0151ket \u00f3r\u00e1n, ha bent is vannak, nem tudnak viselkedni, hirtelen meg\u00e9rted Vona mir\u0151l besz\u00e9l. \u00c9s \u00e9n m\u00e1r csak arra eml\u00e9kszem a k\u00f6rny\u00e9k\u00fcnk\u00f6n, amikor kev\u00e9sb\u00e9 volt baj a cig\u00e1nyokkal. Nekem m\u00e1r szerencs\u00e9re nincsenek meg azok az id\u0151k, de sokan mes\u00e9ltek r\u00f3la, amikor a tezsv\u00edrek a cs\u00e1l\u00e1ddal halomra vert\u00e9k a rend\u0151r\u00f6ket, amikor minden falunapon a szir\u00e9n\u00e1z\u00f3 ment\u0151- \u00e9s rend\u0151raut\u00f3kat kellett hallani, vagy amikor este nem lehetett kimenni az utc\u00e1ra. \u00c9s ez nem Borsod.\n\nNem szimpatiz\u00e1ltam a Jobbik ideol\u00f3gi\u00e1j\u00e1val soha, de ezek alapj\u00e1n meg tudom \u00e9rteni, hogy sokan mi\u00e9rt szavaztak r\u00e1juk.\n\nMiel\u0151tt valaki f\u00e9lre\u00e9rt, tudom, hogy ez nem csak a cig\u00e1nyokat \u00e9rinti, \u00e9s nem minden cig\u00e1ny b\u0171n\u00f6z\u0151.", "created_utc": "1645277209.0", "edited": "False", "id": "hxkp83c", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_sw81j9", "parent_id": "t1_hxkhftk", "score": "27", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Elhiszem, hogy tetszik az, ahogy a Fidesz kiragad kontextusb\u00f3l dolgokat \u00e9s le akarjuk ut\u00e1nozni, de l\u00e9gyszi ne. F\u0151leg ne \u00fagy, hogy k\u00f6zben h\u00e1borgunk, ha MZP-vel ugyanezt csin\u00e1lj\u00e1k.", "created_utc": "1645276259.0", "edited": "False", "id": "hxknlnz", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_sw81j9", "parent_id": "t3_sw81j9", "score": "10", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Szint\u00e9n nem az\u00e9rt, hogy v\u00e9djem a Fideszt, de szerintem is igazad van. Volt egy interj\u00fa is Szijj\u00e1rt\u00f3val (most nem tal\u00e1lom, valami amerikai t\u00e9v\u00e9n\u00e9l volt, h\u00e1tha valakinek megvan), ahol t\u00e1madt\u00e1k ezzel, mire kiemelte, hogy a Fidesznek nem a zsid\u00f3kkal van baja, abszol\u00fat nem \u00e9rdekli \u0151ket mi Soros vall\u00e1sa, nekik Sorossal van bajuk.\n\nAzt nyilv\u00e1n mindenki eld\u00f6nti maga, hogy \u00f6r\u00fcl-e, hogy a Fidesz Sorosb\u00f3l ellens\u00e9get csin\u00e1l, de az\u00e9rt ne v\u00e1doljunk senkit antiszemitizmussal, ami\u00e9rt baja van egy zsid\u00f3val. Most v\u00e1doljak meg egy csom\u00f3 embert itt azzal, hogy ut\u00e1lja a szl\u00e1vokat, ami\u00e9rt bajuk van Putyinnal?", "created_utc": "1645115625.0", "edited": "False", "id": "hxbqf5w", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_su2208", "parent_id": "t1_hxai5tp", "score": "3", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Sokszor k\u00e9rdezem ezt \u00e9n is magamt\u00f3l, de sajnos mindig siker\u00fcl meglepni\u00fck", "created_utc": "1644599543.0", "edited": "False", "id": "hwizo0p", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_sq0ude", "parent_id": "t1_hwiubiy", "score": "12", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Amikor m\u00e1r egy pillanatra elhinn\u00e9m, hogy nem nincs lejjebb, mindig arcon csap a val\u00f3s\u00e1g. Nem is tudom, hogy \u00f6r\u00fcljek-e neki, hogy ezt a sztorit most tudtam meg \u00e9s nem \u00e9vekkel ezel\u0151tt.", "created_utc": "1644443323.0", "edited": "False", "id": "hwa61we", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_sojqrp", "parent_id": "t1_hw9xusx", "score": "55", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Vid\u00e9ki mozi igazgat\u00f3ja mes\u00e9lte (m\u00e9g Covid el\u0151tt), hogy nekik sokszor nem \u00e9ri meg eredeti nyelven, sokszor felirattal se beszerezni a filmeket, t\u00fal kevesen mennek el ezekre. Ez\u00e9rt van a legt\u00f6bb dolog n\u00e1luk magyar szinkronnal.", "created_utc": "1644188579.0", "edited": "False", "id": "hvvevym", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_slhugj", "parent_id": "t1_hvr29mb", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Csak az UHT tejet, a t\u00f6bbit nem", "created_utc": "1644184772.0", "edited": "False", "id": "hvv5rti", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_sm79rm", "parent_id": "t1_hvux0k0", "score": "3", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Az\u00e9rt ez jelent\u0151s v\u00e1ltoz\u00e1s, szinte el se hiszi az ember, hogy lehet ilyet egy\u00e1ltal\u00e1n... Ezt pozit\u00edvan \u00e9rtem, \u00f6r\u00fcl\u00f6k, hogy van v\u00e9gre valaki, aki tett is valamit a v\u00e1ros\u00e9rt.", "created_utc": "1644061857.0", "edited": "False", "id": "hvosut0", "is_submitter": "True", "link_id": "t3_sc9sid", "parent_id": "t1_hvlwtdw", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "K\u00f6szi, mindenk\u00e9pp el fogom olvasni!", "created_utc": "1643138341.0", "edited": "False", "id": "hu6w4mc", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s61j1n", "parent_id": "t1_hu2at9z", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Nem is tudom mit mondjak hirtelen... Hallottam, hogy nem stimmeltek ott dolgok, de nem gondoltam volna, hogy ennyire durva volt a helyzet...", "created_utc": "1643136514.0", "edited": "False", "id": "hu6rak5", "is_submitter": "True", "link_id": "t3_sc9sid", "parent_id": "t1_hu643uc", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "K\u00f6szi :D Ezeket nem tudom, hogy nem l\u00e1ttam", "created_utc": "1643119421.0", "edited": "False", "id": "hu5j826", "is_submitter": "True", "link_id": "t3_sc9sid", "parent_id": "t1_hu4u05t", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Because historically there have been a unique friendship between Hungary and Poland, we have helped and supported each other a lot in need. As far as I experienced, a lot of Hungarians and Poles, regardless of political ideology, see each other as friends to this day.", "created_utc": "1642886420.0", "edited": "False", "id": "htsjsg1", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s9ik2s", "parent_id": "t1_hts1e81", "score": "3", "subreddit": "AskEurope", "subreddit_id": "t5_2uayg"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": ">Romanians in particular are hated and looked down on by a huge number of Hungarians.   \n>  \n>Interestingly, the biggest Romanian hater i've ever met was extremely leftist, hating the Orban government and all. \n\nMaybe because I live near to the border, I've seen and heard that nearby a lot of Hungarians and Romanians have peaceful relationships. I also think younger generations in Hungary don't care about the hurt from Trianon that much and thus have no problems with Romanians or Slovakians only because of their ethnicity. But I can accept that there are extremely leftist people who hate Romanians only because they are Romanians (and nothing else).\n\n&#x200B;\n\n>And Hungary was in fact a Christian nation\n\nI said that ironically, reflecting on their hypocracy. I completely agree that Christianity had a huge impact on our culture, it really determined that for centuries and still. It would be a huge mistake to deny that. So yes, Hungary is a Christian nation. But it has a different connotation when someone who hates everyone, beats their wife, cuts off his son from his life because he is gay, wants to kill people with different value systems, religion, color, or ethnicity, knows nothing about the Bible, never goes to the church are proud Christians (and not Christians in their own way of Christianity, but proudly say they belong to a certain established branch and do the complete opposite as its value system).  \n\n\nAs for language, I haven't written my opinion. I myself think Hungarian is a beautiful language, and it is incredibly hard, I'm proud to be a native speaker. I'm incredibly happy when someone can say a few words, not to mention communicating with people in Hungarian who are not native speakers. That's an amazing experience.\n\nBut maybe I wasn't clear enough, I meant, that many on the far-right think the Hungarian language is superior, and despise other languages. Which I personally don't agree with. And I also don't think that everyone should perfectly learn it when they come to Hungary for a few days and I don't agree with shaming tourists for not speaking this difficult language, which I've found common when someone is chauvinistic with their Hungarian identity. Or does leftist do that, too? I might be wrong.\n\n&#x200B;\n\nBut then, I'm curious (not ironically, I'm really curious) how would you describe a far-right Hungarian?", "created_utc": "1642885014.0", "edited": "False", "id": "htsgbys", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s9ik2s", "parent_id": "t1_hts2314", "score": "1", "subreddit": "AskEurope", "subreddit_id": "t5_2uayg"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "* They use the Greater Hungary symbol without any reason, everywhere, all the time. They also talk about uniting Hungary again, \"taking back Transylvania\" has become a meme to mock them but it describes the situation well. \n* They are 100% certain Romania and Slovakia do not exist, and they will try to persuade you. They insist that Slovakians and Romanians don't have their own history and culture. \n* They hate Slovakians and Romanians, but also Gypsies, Russians, Austrians (because of the Habsburg history), the EU, the West, basically everyone, who is not ethnic Hungarian or Polish.\n* They often wear a K\u00e1rp\u00e1tia-T-shirt (K\u00e1rp\u00e1tia is a musical group that makes patriotic/nationalistic music and have become a far-right symbol).\n* They simultaneously use ancient, pagan symbols (like the turul) and be a proud Christian, because \"Hungary is a Christian nation\" (but they don't follow the Christian value system).\n* They hate those Hungarians who left the country because they are traitors and don't want to serve their motherland where they were born and raised. \n* They think the Hungarian language is superior to every other, it's a kind of original language of humanity, the most complicated, the most beautiful, and the hardest. And obviously, Hungarians are superior, too. Some even go to the idea that Hungarians are not from the Earth, they came here from the Sirius.\n* Many of them won't be able to read this comment, because of not willing to learn other languages and are even angry with tourists who don't speak perfect Hungarian (\"if you come Hungary, you have to speak Hungarian\").", "created_utc": "1642863110.0", "edited": "False", "id": "htqy31j", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s9ik2s", "parent_id": "t3_s9ik2s", "score": "5", "subreddit": "AskEurope", "subreddit_id": "t5_2uayg"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "N\u00e1lunk legink\u00e1bb az, hogy online sokszor nem is igaz\u00e1n voltak \u00f3r\u00e1ink. Van olyan oktat\u00f3, aki nagyon j\u00f3l tan\u00edt jelenl\u00e9tiben, az el\u0151ad\u00e1son megjegyzed az anyagot, online viszont csak k\u00fcld\u00f6tt p\u00e1r tanulm\u00e1nyt \u00e9s oldd meg. :( \u00c9s \u0151 m\u00e9g legal\u00e1bb k\u00fcld\u00f6tt valamit. Volt, akit\u0151l csak egy linket kaptunk \u00e9s ennyi. \u00cdgy \u00e9n is elmegyek egyetemre oktatni.\n\nMivel \u00e9n nyelvszakon vagyok, ez\u00e9rt a nyelv\u00f3r\u00e1im min\u0151s\u00e9ge se volt olyan, b\u00e1r itt legal\u00e1bb pr\u00f3b\u00e1lkozott a tan\u00e1r annak ellen\u00e9re, hogy nem fiatal \u00e9s nem \u00e9rt hozz\u00e1, de l\u00e1tszott, hogy k\u00e9nyelmetlen neki az eg\u00e9sz. \n\nA pozit\u00edv oldala tal\u00e1n, hogy volt, aki vide\u00f3kat csin\u00e1lt vagy hangos ppt-t, \u00e9s ezeket b\u00e1rmikor visszan\u00e9zhett\u00fck, ami nagyon sokat seg\u00edtett. Meg j\u00f3 volt sokszor, hogy nem kellett kimozdulni otthonr\u00f3l, nem kellett olyan kor\u00e1n kelni, nem kellett maszkban \u00fclni a nyitott ablakn\u00e1l megfagyva (nem vagyok maszkellenes, de 6-8 \u00f3ra ut\u00e1n az ember aznapra ledobn\u00e1).", "created_utc": "1642720364.0", "edited": "False", "id": "htiv072", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s8keyo", "parent_id": "t1_htgv2du", "score": "3", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "V\u00e1rom a downvote-\u00e1radatot, de az a baj, hogy itt a legt\u00f6bb \u00f6tlet kiz\u00e1r\u00f3lag ellenz\u00e9ki, \u00f6sszefog\u00e1sbeli szemsz\u00f6gb\u0151l k\u00f6zel\u00edt. Ez akkor nem baj, ha kiz\u00e1r\u00f3lag az \u00f6sszefog\u00e1s szavaz\u00f3i a c\u00e9lk\u00f6z\u00f6ns\u00e9g, \u00e9s nem gondoltok a bizonytalanokra (akik pedig vannak) \u00e9s a meggy\u0151zhet\u0151bb fideszesekre (akik szint\u00e9n vannak, de f\u00e9lnek, hogy ann\u00e1l is rosszabb lehet, ami most van).\n\nOlyan dolgokat \u00edrtok sokan (nem mindenki, de sokan) amivel csak az ellenz\u00e9ki szavaz\u00f3k tudnak azonosulni. Amikr\u0151l az \u00e1tlag Fidesz-szavaz\u00f3 vagy nem tud, vagy nem \u00e9rdekli. S\u0151t, sokszor pont er\u0151s\u00edtitek is benn\u00fck a f\u00e9lelmet.\n\nA k\u00e9t t\u00e1bor elbesz\u00e9l egym\u00e1s mellett teljesen. Ahogyan ti nem lesztek meggy\u0151zve az \u0151 szemsz\u00f6g\u00fckb\u0151l teljesen validnak t\u0171n\u0151 \"Gyurcs\u00e1ny jobb v\u00f3t?\" \"Az ellenz\u00e9k azt csin\u00e1lja, amit Br\u00fcsszel akar, aki meg beengedi a migr\u00e1nsokat, akik l\u00e1ttuk mit csin\u00e1lnak Nyugaton!\" \u00e9rvekkel, \u00fagy \u0151ket sem tudj\u00e1tok meggy\u0151zni azzal, hogy \"A korrupci\u00f3 rossz!\" vagy \"N\u00e9zzetek m\u00e1r a Kaleta-\u00fcgyre!\" v\u00e1laszokkal. Mert nem \u00e9rdekli \u0151ket a korrupci\u00f3, mert nem tudj\u00e1k ki az a Kaleta G\u00e1bor. S\u0151t, ha kiplak\u00e1tolj\u00e1tok MZP-t EU-s politikusok mellett, az bizony nekik az igazat, \u00e9s \u0151k nem a jobb \u00e9letsz\u00ednvonalat fogj\u00e1k lesz\u0171rni, hanem a \"migr\u00e1nsvesz\u00e9lyt\" \u00e9s az \"lmbtq+ lobbit\".\n\nAmellett, hogy meg kell gy\u0151zni az \u00f6sszefog\u00e1s szavaz\u00f3it, a t\u00f6bbiek f\u00e9lelmeit is el kell oszlatni. Ez\u00e9rt az p\u00e9ld\u00e1ul egy j\u00f3 \u00f6tlet, hogy \"Orb\u00e1n megy, a rezsics\u00f6kkent\u00e9s marad\". Vagy ugyanezt a ker\u00edt\u00e9ssel: \"Orb\u00e1n megy, a ker\u00edt\u00e9s marad\". \n\nAmi szerintem szint\u00e9n j\u00f3 volt, azok a Fidesz kor\u00e1bbi migr\u00e1nsoz\u00f3s plak\u00e1tjaira hajaz\u00f3 plak\u00e1tok azzal, hogy val\u00f3j\u00e1ban Orb\u00e1n\u00e9k h\u00e1ny migr\u00e1nst telep\u00edtettek be. \u00c9s mi\u00e9rt? Mert megt\u00e9veszt\u0151. Mert a sz\u00ednvil\u00e1g \u00e9s a diz\u00e1jn leut\u00e1nz\u00e1s\u00e1val olyan, mintha a Fidesz tette volna ki. H\u00e1nyszor hittem ezt els\u0151 l\u00e1t\u00e1sra, mire leesett. H\u00e1ny zavarodik meg, h\u00e1nynak le fog esni, hogy ezt most az \u0151 dr\u00e1ga Viktora tette-e ki?\n\nUgyan\u00fagy be k\u00e9ne \u00e1llni am\u00f6g\u00e9, hogy megv\u00e9dj\u00fck a gyermekeinket. A szlogen szintj\u00e9n nagyon, egyfolyt\u00e1ban nyomatva. Ami itt viszont t\u00e9nyleges gyermekv\u00e9delmet jelent, nem azt, hogy \u00f6ngyilkoss\u00e1gba kergetj\u00fck a meleg gyermekeinket, vagy nem sz\u00e1m\u00edt, ha felv\u00e1gja az ereit, am\u00edg a sz\u00fclet\u00e9si nem\u00e9ben teszi. A n\u00e9pszavaz\u00e1st is \u00fagy k\u00e9ne bojkott\u00e1lni, hogy h\u00fclye k\u00e9rd\u00e9sre h\u00fclye v\u00e1lasz: mindenki menjen el \u00e9s jel\u00f6lj\u00f6n Fidesz-ellent\u00e9tes v\u00e1laszokat. Trollkodjuk sz\u00e9t.\n\nMeg nem csak besz\u00e9lni k\u00e9ne arr\u00f3l, hogy h\u00e1nyan fagytak meg a t\u00e9len, hanem hi\u00e1ba a kevesebb p\u00e9nz, vinni a t\u0171zif\u00e1t. (Lehet volt ilyen, ha igen, linkelj\u00e9tek) Kifizetni J\u00f3zsi b\u00e1csinak a napelemet, Mari n\u00e9ninek a szigetel\u00e9st. Sokan meggy\u0151zhet\u0151k a tettekkel. Ha a kis faluban l\u00e1tj\u00e1k, hogy nem csak a Fidesz adja a f\u00e1t, vagy mit jelent MZP rezsics\u00f6kkent\u00e9se, akkor fog\u00e9konyabbak. \n\n\nPersze, a kem\u00e9nymagot nem lehet meggy\u0151zni, de minden egyes esetleg \u00e1tp\u00e1rtolt szavaz\u00f3 sz\u00e1m\u00edt.", "created_utc": "1642471239.0", "edited": "False", "id": "ht4cnr8", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s67e3a", "parent_id": "t3_s67e3a", "score": "27", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "N\u00e1lunk is ugyanez, a 18 \u00e9v felettiek se mehettek ki (m\u00e1r \u00e9lhettem volna egyed\u00fcl, de a sulib\u00f3l nem mehetek ki, wtf). Csak az of\u0151 \u00edrhatott pap\u00edrt (a v\u00e9g\u00e9re m\u00e1r r\u00e1j\u00f6ttek, lehet nem \u00e1rt, ha a p\u00f3tof\u0151 is \u00edrhat), \u00e9s nem lehetett rendszeres pap\u00edrt \u00edratni, csak minden egyes alkalommal k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n. M\u00e9g a 18 \u00e9v alattiakra meg\u00e9rtem, de egy 18-19 \u00e9ves most mi\u00e9rt? Ha adtak volna pap\u00edrt, hogy az \u00e9n felel\u0151ss\u00e9gem, am\u00edg lyukas \u00f3r\u00e1ban elmegyek mag\u00e1n\u00f3r\u00e1ra \u00e9s elcsap egy kocsi, al\u00e1\u00edrtam volna. Ja, \u00e9s ez csak 12 \u00f3ra el\u0151tt volt \u00e9rv\u00e9nyes, ut\u00e1na nyitva volt minden, oda ment\u00e9l az \u00f3r\u00e1id k\u00f6z\u00f6tt, ahova akart\u00e1l.\n\nA port\u00e1s meg nem tudott mit csin\u00e1lni, \u0151t is meg\u00e9rtem, a hely\u00e9ben \u00e9n se akartam volna, hogy bajom legyen esetleg (rendes volt a port\u00e1sunk am\u00fagy, ne egy olyat k\u00e9pzeljetek el, aki sz\u00f3rakoz\u00e1sb\u00f3l kibaszott volna b\u00e1rkivel is).\n\nEdit: mondjuk az \u00f3ra el\u0151tti k\u00e9s\u00e9ses rendszer nem volt, att\u00f3l az\u00e9rt szerencs\u00e9re megk\u00edm\u00e9ltek minket.", "created_utc": "1642466397.0", "edited": "False", "id": "ht41c6j", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s6gfug", "parent_id": "t3_s6gfug", "score": "23", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "\u00c1ltal\u00e1ban az a baj, hogy az ilyeneket a tanker\u00fclet bev\u00e1llalta, hogy \u0151 \u00e9s csakis \u0151 fizeti (legal\u00e1bbis fel\u00e9nk ezt k\u00f6zvet\u00edtett\u00e9k), csak a probl\u00e9ma az, hogy nem fizeti. Az igazgat\u00f3s\u00e1g meg sajnos nem tud mit csin\u00e1lni. Pedig norm\u00e1l esetben nekik k\u00e9ne ez\u00e9rt felel\u0151snek lenni \u00e9s megoldani.", "created_utc": "1642465350.0", "edited": "False", "id": "ht3ywar", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s6fbjc", "parent_id": "t1_ht39769", "score": "5", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "N\u00e1lunk covid el\u0151tt is ez volt. Nem f\u00e9rt volna el k\u00e9t oszt\u00e1ly a teremben, \u00fagyhogy az egyik ment ki az udvarra, legyen +40 vagy -40. De ez m\u00e9g mindig elfogadhat\u00f3bb, mint a nincs kedvem maszkban dirig\u00e1lni.", "created_utc": "1642465171.0", "edited": "False", "id": "ht3yhb3", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s6fbjc", "parent_id": "t1_ht3fki1", "score": "7", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Szerintem ez siker\u00fclt - b\u00e1r bevallom, \u00e9n nem l\u00e1ttam a k\u00e9t ad\u00e1st, \u00fagyhogy nem tudhatom mit hagyt\u00e1l esetleg ki. De a hangnem\u00e9b\u0151l nem j\u00f6tt \u00e1t, hogy h\u00fazt\u00e1l volna b\u00e1rmelyik oldalra is, csak le\u00edrtad a t\u00f6rt\u00e9nteket. \u00c9n nagyon \u00f6r\u00fcln\u00e9k, ha t\u00f6bbsz\u00f6r megcsin\u00e1ln\u00e1d, \u00e9s annak is, ha min\u00e9l t\u00f6bb emberhez eljutna. Csak h\u00e1t igen, ez nagyon id\u0151ig\u00e9nyes.", "created_utc": "1642448943.0", "edited": "False", "id": "ht2tzwt", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s61j1n", "parent_id": "t1_ht2t6q3", "score": "4", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "\nK\u00f6szi az \u00f6sszefoglal\u00f3t \u00e9s az \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1st! Nagyon j\u00f3 l\u00e1tni v\u00e9gre valamit, ami nem elvakultan egy oldalt isten\u00edt \u00e9s a m\u00e1sikat t\u00e1madja, hanem mindkett\u0151 szavait gy\u0171l\u00f6lk\u00f6d\u00e9s \u00e9s kiforgat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl szedi \u00f6ssze. Sokkal t\u00f6bb ilyen k\u00e9ne.", "created_utc": "1642446781.0", "edited": "False", "id": "ht2o8hq", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_s61j1n", "parent_id": "t3_s61j1n", "score": "13", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Na pont ez az egyik ter\u00fclet, ami t\u00f6k\u00e9letesen bebizony\u00edtja mekkora baroms\u00e1g a gender-kv\u00f3ta. Nem \u00e9rtem hogy vette mag\u00e1t komolyan, aki kital\u00e1lta, \u00e9s nem akarom elhinni, hogy voltak, akik ezt t\u00e9nyleg \u00e1t is vett\u00e9k. Ez nemhogy a n\u0151knek el\u0151ny\u00f6s, hanem a f\u00e9rfiak mellett pont, hogy nekik is h\u00e1tr\u00e1nyos.", "created_utc": "1640573438.0", "edited": "False", "id": "hq3mwt6", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rp12zc", "parent_id": "t1_hq2news", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "\u00c9s mi van azzal a f\u00e9rfivel, aki nem \u00e9rt a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pek \u00f6sszerak\u00e1s\u00e1hoz? Vagy azzal a n\u0151vel, aki nem szereti az irod\u00e1t dekor\u00e1lni? Olyan kellemetlen, amikor mindig a f\u00e9rfiak\u00e9rt ugranak, ha a g\u00e9pen nem m\u0171k\u00f6dik valami, mintha el lenne v\u00e1rva, hogy nekik \u00e9rteni\u00fck k\u00e9ne a legapr\u00f3bb r\u00e9szleteihez is. Ennek nem k\u00e9ne nemt\u0151l f\u00fcggenie.", "created_utc": "1640573222.0", "edited": "False", "id": "hq3mgrb", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rp12zc", "parent_id": "t1_hq23zx5", "score": "3", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ezt a vid\u00e9ki beidegz\u0151d\u00e9st annyira tapasztaltam \u00e9n is nagysz\u00fcl\u0151n\u00e9l. A l\u00e1ny az rendet tart, tud f\u0151zni, j\u00f3 tanul\u00f3, a fi\u00fa meg kupis \u00e9s h\u00e1t azok mindig rosszabbul tanulnak. T\u00fal sokszor j\u00f6tt m\u00e1r el\u0151, hogy \"l\u00e1ny l\u00e9tire milyen rossz jegyei vannak\", vagy \"fi\u00fa l\u00e9tire milyen j\u00f3l tanul\". Pr\u00f3b\u00e1ltam m\u00e1r ezt megc\u00e1folni, azt is elmagyar\u00e1zni mi\u00e9rt nem \u00e9r semmit az oszt\u00e1lyoz\u00e1si rendszer, de \u0151 m\u00e1s vil\u00e1gban n\u0151tt fel, nem tudott ezzel mit kezdeni. A f\u0151z\u00e9st meg az\u00e9rt eml\u00edtettem, mert egyik gyerek\u00e9nek a csal\u00e1dj\u00e1ban nem a feles\u00e9g, hanem a f\u00e9rj f\u0151z, \u00e9s az milyen dolog m\u00e1r (n\u00e1lunk anya \u00e9s apa is f\u0151z, \u00e9rdekes, az nem baj).", "created_utc": "1640572152.0", "edited": "False", "id": "hq3k8zf", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rp12zc", "parent_id": "t1_hq22g0e", "score": "3", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "https://forvo.com/ - kiejt\u00e9ssz\u00f3t\u00e1r szinte minden nyelvhez", "created_utc": "1640519780.0", "edited": "False", "id": "hq0n0cg", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_ro959j", "parent_id": "t3_ro959j", "score": "4", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "These are the ones I often hear or use:  \n\\- Megered a nyelved valakinek  \n\\- A nyelv\u00e9re vesz valakit (but I've heard it more as \"Sz\u00e1j\u00e1ra vesz valakit\")  \n\r\r\\- Ott van a nyelv\u00e9n and Valakinek a nyelve hegy\u00e9n van valami  \n\\- A nyelv\u00e9t k\u00f6sz\u00f6r\u00fcli valakin  \n\\- Belet\u00f6rik a nyelve valamibe  \nElvitte a cica a nyelvedet? (It's sarcastic and it's used when you want to mock someone)  \n\\- Vigy\u00e1zz a nyelvedre! (or \"Vigy\u00e1zz a sz\u00e1dra!\")  \n\\- T\u00f6ri a nyelvet (for example \"T\u00f6ri a magyart\" \"T\u00f6ri az angolt\")  \n\r\\- Tud valakinek a nyelv\u00e9n besz\u00e9lni   \nMainly in concrete expressions.   \nFor example \"Tud besz\u00e9lni az \u00e1llatok nyelv\u00e9n\" = he/she understands animals very well, knows exactly what they need or \"Tud besz\u00e9lni a gyerekek nyelv\u00e9n\" = the same just with children.   \nAnother version of that with the same meaning: \"\u00c9rt valakinek a nyelv\u00e9n\" (actually, I hear it more often), for example \"\u00c9rt az \u00e1llatok nyelv\u00e9n\"", "created_utc": "1639952380.0", "edited": "False", "id": "hp7zyqz", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rk1r5z", "parent_id": "t1_hp7ompy", "score": "4", "subreddit": "hungarian", "subreddit_id": "t5_2xeuq"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Unfourtunately, it happened in my home country, Hungary, too. But I can't speak for other countries.", "created_utc": "1639747163.0", "edited": "False", "id": "howxbru", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_ri4ov7", "parent_id": "t1_howqzgp", "score": "10", "subreddit": "AskReddit", "subreddit_id": "t5_2qh1i"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Well, I think it depends. I would say we have three national holidays (+ one, the Labour Day on May 1st). \n\nThe 15th of March and 23rd of October are the days to commemorate the revolutions and wars of independence of 1848 and 1956, and they are mainly just days off from school and work. On TV there are parades, politicians have speeches, maybe films about these days. In school (and maybe in kindergarten, but I'm not sure) there are commemorations before these days, so children are taught what's going on. But all in all, most people don't really care. Us neither.\n\nAs I've seen it, the 20th of August is different. Depending on the era, it's always had a different meaning, so actually, it's \"the birthday of Hungary\", the holiday of St. Stephen (our first king and national saint) and the celebration of the \"new bread\". On the 20th of August, there is a firework in almost every place, even in the tiniest village. In the capital, Budapest, there is always a big celebration, in Debrecen, there is the flower carnival. In a lot of villages (not everywhere but in a lot of places), often around this time of the year or on this day, there is something called Falunap (village day) when there are sales, cooking competitions, some musicians are invited, and it's crowned with a firework.\n\nWhen I was younger, we always went to the Falunap, but recently, it's been just a day off. There were years (pre-covid) when we went to Budapest to watch the firework, but unfortunately, that's it.", "created_utc": "1639578310.0", "edited": "False", "id": "honaweb", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rgvfio", "parent_id": "t3_rgvfio", "score": "1", "subreddit": "AskEurope", "subreddit_id": "t5_2uayg"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Egy ide\u00e1lis vil\u00e1gban lenne el\u00e9g tan\u00e1rnak jelentkez\u0151 pont az ilyenek hely\u00e9re :(", "created_utc": "1639144872.0", "edited": "False", "id": "hnzjxkf", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnz6lrj", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ez el\u00e9gg\u00e9 unpopular opinion, de \u00e9n szem\u00e9ly szerint 10. felett egy hum\u00e1n \u00e9s egy re\u00e1lt\u00e1rgyat tenn\u00e9k csak k\u00f6telez\u0151v\u00e9, abb\u00f3l k\u00e9ne \u00e9retts\u00e9gizni, plusz egy idegennyelv az \u00e9retts\u00e9gihez, a t\u00f6bbi v\u00e1laszhat\u00f3. Ahogy nekem szenved\u00e9s volt a sok re\u00e1lt\u00e1rgy, \u00fagy \u00e9n nem akarom, hogy szenvedjenek a re\u00e1losok a sok hum\u00e1nt\u00e1rggyal.\n\nA k\u00f6telez\u0151 alapszintet \u00e1ltal\u00e1nosban, esetleg k\u00f6z\u00e9psuli elej\u00e9n k\u00e9ne a gyerekekkel megismertetni \u00e9s akkor \u00fagy megtanitani, hogy meg is maradjon.\n\nViszont ha m\u00e1r a vakcina \u00e9s az immunrendszer, a biol\u00f3gia tananyagot is meg k\u00e9ne reform\u00e1lni \u00e1ltal\u00e1nost\u00f3l kezdve. Nem tudom mikor j\u00e1rt\u00e1l, de szerintem ink\u00e1bb k\u00e9ne az emberrel kezdeni, azt elemezgetni h\u00f3napokig, mint a forr\u00f3 \u00f6vezet n\u00f6venyvil\u00e1g\u00e1t vagy a szivacsok m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t. Gyakran nem is jut id\u0151 az emberre, vagy ha igen, akkor ki figyel m\u00e1r, a n\u00f6v\u00e9nyek ut\u00e1n el lett k\u00f6nyvelve a biosz unalmasnak. Ford\u00edtott esetben, ha \u00e9pp nem jutna annyi id\u0151 a n\u00f6venyekre, de az embert \u00e1tbesz\u00e9lt\u00fck, az kevesebb k\u00e1r. Szerintem. Persze ide\u00e1lis esetben mindenre van el\u00e9g id\u0151, csak a val\u00f3s\u00e1g...\n\nA fizik\u00e1hoz m\u00e9g ennyire sem \u00e9rtek, de azt l\u00e1tom, hogy ott is \u00e1t k\u00e9ne rendezni az anyagot.", "created_utc": "1639144710.0", "edited": "False", "id": "hnzjlkt", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnzheo0", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "\u00c9n nagyon meglep\u0151dtem, hogy amikor tanultuk az \u00e9rvel\u00e9st, mennyien nem \u00e9reztek r\u00e1, mennyien nem l\u00e1tt\u00e1k \u00e1t. \u00c9s nagyon sajn\u00e1lom, hogy ezt \u00e9s a hivatalos levelet kiveszik a magyar \u00e9retts\u00e9gikb\u0151l (az egyetlen igaz\u00e1n \u00e9rtelmes dolgot)", "created_utc": "1639138021.0", "edited": "False", "id": "hnz7tx9", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnwmgp2", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "A term\u00e9szettudom\u00e1nyokat \u00e9n nem venn\u00e9m bele a f\u0151 t\u00e1rgyakba, mert egy olyannak, aki tudja m\u00e1r, hogy nem akar vel\u00fck foglalkozni, felesleges 4 \u00e9ven kereszt\u00fcl heti 2 \u00f3r\u00e1ban bent \u00fclni rajtuk. Saj\u00e1t tapasztalat, a tan\u00e1r \u00e9s a di\u00e1k is szenved \u00edgy. Vagy ha m\u00e1r musz\u00e1j lett volna v\u00e1lasztani, \u00e9n ink\u00e1bb tanultam volna k\u00e9mi\u00e1t \u00e9s f\u00f6cit 3 \u00e9vig, mint fizik\u00e1t \u00e9s bioszt, azokat nagyon nem szerettem. De nem ez volt a tantervben. K\u00e9ne mindegyikb\u0151l valanennyi, de \u00e9n ink\u00e1bb v\u00e1laszhat\u00f3v\u00e1 tenn\u00e9m ki melyikben akar jobban elm\u00e9lyedni.\n\nA faktok a legt\u00f6bb helyen egy\u00e9bk\u00e9nt heti 2 vagy 3 \u00f3r\u00e1sak.", "created_utc": "1639137855.0", "edited": "False", "id": "hnz7knh", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnwptpj", "score": "0", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ebben szerettem \u00e9n nagyon a t\u00f6ritan\u00e1romat gimiben. N\u00e1la is kellett persze \u00e9vsz\u00e1mokat, neveket tudni, de \u0151 sokkal ink\u00e1bb arra ment r\u00e1, hogy \u00e1tl\u00e1ssuk a folyamatokat, tudjunk p\u00e1rhuzamokat vonni, meg\u00e9rts\u00fck mi mi\u00e9rt t\u00f6rt\u00e9nt. Ezt \u00fagy, hogy nem tan\u00edtott mindent, csak az \u00e9retts\u00e9gi \u00e9s az \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sek szempontj\u00e1b\u00f3l fontos dolgokat \u00e9s m\u00e9g sz\u00f3rakoztatva is adta el\u0151. Nagyon sajn\u00e1lom, hogy nem ilyen az \u00f6sszes t\u00f6ritan\u00e1r.", "created_utc": "1639137050.0", "edited": "False", "id": "hnz6fdz", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnyfwky", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ebb\u0151l is l\u00e1tszik mennyire ki\u00f6lik bel\u0151l\u00fcnk eddigre az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9st. Sokszor vettem/veszem \u00e9szre sajnos \u00e9n is magamon, hogy csak haladjunk, dikt\u00e1lja le, k\u00e9rdezzek ki, ne k\u00ednl\u00f3djunk, hagyjuk egym\u00e1st. Nagyon ehhez lett\u00fcnk hozz\u00e1szoktatva sajnos.", "created_utc": "1639128280.0", "edited": "False", "id": "hnyvjgq", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnyucgh", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Na igen. Amikor \u00e9pp azon idegeskedsz hogy fogsz felk\u00e9sz\u00fclni a t\u00f6bbi \u00f3r\u00e1ra, hogy fogod a h\u00e1zikat megcsin\u00e1lni, \u00e9s m\u00e9g mag\u00e1n\u00f3r\u00e1ra is tanulni k\u00e9ne, akkor nem az \u00f6r\u00f6m, hanem a s\u00edr\u00e1s ker\u00fclget, ha a tan\u00e1r projektet akar csin\u00e1ltatni.", "created_utc": "1639125127.0", "edited": "False", "id": "hnyrsqx", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnypdbc", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "A menz\u00e1t is meg k\u00e9ne \u00faj\u00edtani.\n\nSzerintem t\u00f6bb v\u00e1laszthat\u00f3 kaj\u00e1t k\u00e9ne biztos\u00edtania a menz\u00e1knak, ahol a di\u00e1kok \u00f6ssze tudn\u00e1k v\u00e1logatni milyen levest milyen m\u00e1sodikkal, milyen k\u00f6rettel, esetleg milyen desszerttel (nem felt\u00e9tlen kell \u00e9dess\u00e9gre gondolni, gy\u00fcm\u00f6lcsb\u0151l is sok mindent ki lehet hozni) enn\u00e9nek sz\u00edvesen. Ezeket ott helyben fizetn\u00e9k ki, akinek kedvezm\u00e9nyes \u00e9tkez\u00e9se van, az kaphatna valami pontgy\u0171jt\u0151 f\u00fczet-szer\u0171s\u00e9get, ahol jegyzik, hogy aznap evett-e m\u00e1r (f\u00e9lek egy digit\u00e1lis m\u00f3dszer meghaladn\u00e1 a rendszer k\u00e9pess\u00e9geit). Egy ilyen rendszer abban is kedvezne, hogy ha \u00e9pp nincs id\u0151m enni nem dobom ki a p\u00e9nzt az el nem k\u00f6lt\u00f6tt kaj\u00e1ra, ha viszont van id\u0151m \u00e9s \u00e9hes is vagyok, akkor nem akad\u00e1ly, hogy nem vagyok menz\u00e1s. Szerintem t\u00f6bbeket bevonzott volna ez \u00edgy az \u00e9n id\u0151mben. Ez egy iskol\u00e1ra tal\u00e1n sok \u00edgy, viszont k\u00f6zel l\u00e9v\u0151 iskol\u00e1k, koll\u00e9giumok menz\u00e1j\u00e1t egybe is lehetne vonni, \u00fagy tal\u00e1n kev\u00e9sb\u00e9 lenne k\u00f6lts\u00e9ges. \n\nDe ha valaki, aki dolgozott menz\u00e1n vagy foglalkozott ilyesmivel, \u00e9s ki tudna jav\u00edtani, ki tudn\u00e1 eg\u00e9sz\u00edteni, annak \u00f6r\u00fcln\u00e9k.", "created_utc": "1639086831.0", "edited": "False", "id": "hnwmp56", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t3_rciqe6", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Nem tudom ezt \u00edrta-e m\u00e1r valaki, de \u00e9n t\u00f6bb v\u00e1laszhat\u00f3 \u00f3r\u00e1t tenn\u00e9k az \u00f3rarendbe k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1ban, legal\u00e1bbis gimn\u00e1ziumokban biztos. Nagyon nagy probl\u00e9ma, hogy a di\u00e1koknak sokszor v\u00e9gig kell \u00fclni\u00fck olyan \u00f3r\u00e1kat, amik a legkev\u00e9sb\u00e9 sem \u00e9rdeklik \u0151ket, amikkel tudj\u00e1k, hogy nem akarnak foglakozni (minek legyek bent 11.-ben fizik\u00e1n, ha b\u00f6lcs\u00e9sszakra megyek, vagy 12.-ben rajzon, ha nincs hozz\u00e1 tehets\u00e9gem \u00e9s egy\u00e9bk\u00e9nt is m\u00e1s terveim vannak) \u00e9s a tan\u00e1rt is demotiv\u00e1lja a sok unatkoz\u00f3, m\u00e1st tanul\u00f3, telefont nyomkod\u00f3 di\u00e1k.\n\nEzt az eg\u00e9szet \u00e1lmaimban kicsit hasonl\u00f3an k\u00e9pzelem el az egyetemhez.\n\nLenn\u00e9nek a k\u00f6telez\u0151 t\u00e1rgyak, amiket mindenkinek meg kell csin\u00e1lni. Ezen k\u00edv\u00fcl viszont neked kell felt\u00f6lteni az \u00f3rarended, csak az lenne megadva h\u00e1ny \u00f3r\u00e1dnak kell legyen egy h\u00e9ten. F\u00e9l\u00e9venk\u00e9nt lehet cser\u00e9lni ezeket az egyeb t\u00e1rgyakat. \n\nEz egyr\u00e9szt az\u00e9rt lenne j\u00f3, mert tudn\u00e1nak a di\u00e1kok k\u00eds\u00e9rletezni, sokkal k\u00f6nnyebbb egy f\u00e9l\u00e9v ut\u00e1n r\u00e1j\u00f6nni, hogy valaminek m\u00e1r a bevezet\u0151je sem tetszik, mint egyetemen, miut\u00e1n elpazaroltak r\u00e1 t\u00f6bb f\u00e9l\u00e9vet, de csak nem hagyj\u00e1k ott. M\u00e1sr\u00e9szt tudn\u00e1k jobban az alv\u00e1si ciklusukhoz is igaz\u00edtani. P\u00e9ld\u00e1ul nekem hal\u00e1l volt bemenni 8-ra, bej\u00e1r\u00f3sk\u00e9nt f\u00e9l hatkor keltem, m\u00e1s viszont szenvedett azzal, hogy neki n\u00e9gykor m\u00e9g bent kellett \u00fclnie. Egyetemen \u00e1ld\u00e1s, hogy olyan kev\u00e9sszer kell bemennem 8-ra, amennyire csak lehet. Ink\u00e1bb \u00fcl\u00f6k bent este, csak ne kelljen reggel felkelni. Harmadr\u00e9szt, a tan\u00e1roknak kevesebbet k\u00e9ne olyanokkal szenvedni, akik menek\u00fcln\u00e9nek az \u00f3r\u00e1jukr\u00f3l. Pont, amit fent \u00edrtam.\n\nA probl\u00e9ma viszont a tan\u00e1rhi\u00e1ny. Honnan szedsz mindenf\u00e9le \u00e9rdekes t\u00e1rgyhoz tan\u00e1rokat, r\u00e1ad\u00e1sul nem csak egy iskol\u00e1ba, hanem mindegyikbe? Jelenleg sehogy. Tal\u00e1n ezen seg\u00edtene, ha a k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1k \u00e1tj\u00e1rhat\u00f3bbak lenn\u00e9nek, p\u00e9ld\u00e1ul v\u00e1roson bel\u00fcl, felvehetn\u00e9d m\u00e1sik helyen is az \u00f3raidat, de akkor is ki kell k\u00e9pezni \u00faj tan\u00e1rgener\u00e1ci\u00f3kat.", "created_utc": "1639085608.0", "edited": "False", "id": "hnwjp8g", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t3_rciqe6", "score": "7", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "N\u00e1lunk is sok tan\u00e1r panaszkodott, hogy \u00fagy elid\u0151zne m\u00e9g dolgokon, \u00fagy venn\u00e9 ezt ink\u00e1bb, de rohanni kell az anyaggal.\n\nM\u00e9g amire t\u00f6bb tan\u00e1r is panaszkodott, hogy zavarja \u0151ket 30-40 f\u0151s oszt\u00e1lyoknak \u00f3r\u00e1t tartani, \u00fagy \u00e9rezt\u00e9k annyira nem lehet \u00edgy kommunik\u00e1lni \u00e9s egy\u00fctt dolgozni a gyerekekkel, annyival jobban szerett\u00e9k, ha csoportbontott \u00f3r\u00e1kon tan\u00edthattak.", "created_utc": "1639084097.0", "edited": "False", "id": "hnwfz6u", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnv0e6z", "score": "6", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Sok p\u00e9nzt lehet keresni matek mag\u00e1ntan\u00e1rk\u00e9nt, ritka az olyan sulis tan\u00e1r, aki \u00e9rthet\u0151en el tudja magyar\u00e1zni az anyagot \u00e9s azt k\u00e9ri sz\u00e1mon, amit leadott.", "created_utc": "1639083884.0", "edited": "False", "id": "hnwfgbe", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnvjf7w", "score": "4", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Pontosan. Hi\u00e1ba van benne, oda nem jutnak el, vagy a jogi, \u00e1llampolg\u00e1ri ismeret r\u00e9szekre r\u00e1v\u00e1gj\u00e1k a tan\u00e1rok, hogy nem \u00e9rtenek hozz\u00e1.", "created_utc": "1639083706.0", "edited": "False", "id": "hnwf0i7", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnwegbj", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "A magyar t\u00f6ri most is od\u00e1ig tart, ut\u00e1na van m\u00e9g egy \u00e1llampolg\u00e1ri ismeretek t\u00e9mak\u00f6r, de azzal m\u00e1r nem nagyon foglalkozik senki.", "created_utc": "1639083570.0", "edited": "False", "id": "hnweodr", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnw1qoi", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Csak az is baj, hogy erre kell tan\u00e1r is :( Amikor emelt t\u00f6ri fakult\u00e1ci\u00f3n a tan\u00e1r megsz\u00f3lal, hogy milyen j\u00f3, hogy emelten t\u00e9tel az alapt\u00f6rv\u00e9ny, legal\u00e1bb most megtudja mi van benne, az\u00e9rt az sokat elmond. A t\u00f6rinek r\u00e9sze egy\u00e9bk\u00e9nt az \u00e1llampolg\u00e1ri ismeretek, viszont a t\u00f6ritan\u00e1rok j\u00f3 r\u00e9sze nem \u00e9rt hozz\u00e1, nincs r\u00e1 kik\u00e9pezve, \u00edgy kb. passzolgatva van a t\u00f6ri-f\u00f6ci tan\u00e1rok k\u00f6z\u00f6tt \u00e9s a v\u00e9ge az, hogy senki nem besz\u00e9l r\u00f3la. Az EU is r\u00e9sze az anyagnak, de az is annyira a v\u00e9g\u00e9n van, hogy nincs r\u00e1 id\u0151 nagyon, \u00e9s hi\u00e1ba emelteztem t\u00f6rib\u0151l, a sok inf\u00f3 k\u00f6z\u00f6tt teljesen elfelejtettem mi volt az EU-s r\u00e9szn\u00e9l (b\u00e1r err\u0151l tehet az online oltat\u00e1s is)\n\nEgyre hallom, hogy bizonyos \u00e1llami sulikba (ahol hallottam mind mostani nev\u00e9n m\u00e1r technikumok) elkezdt\u00e9k bevezetni a jogot vagy a p\u00e9nz\u00fcgyet, de a tan\u00e1r sz\u00e1razon tartja, a di\u00e1kokat nem k\u00f6ti le, \u00e9s sokszor panaszkodtak r\u00e1 a di\u00e1kok, hogy milyen ny\u0171g. Amik megint csak probl\u00e9m\u00e1k, \u00edgy nem lehet megtan\u00edtani valami fontosat nekik.", "created_utc": "1639083421.0", "edited": "False", "id": "hnwebh1", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnuzxn1", "score": "3", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "A legjobb azt hallani, amikor a tan\u00e1r mes\u00e9li, hogy a k\u00e9miaeszk\u00f6z\u00f6k id\u0151sebbek n\u00e1la", "created_utc": "1639082820.0", "edited": "False", "id": "hnwcu1r", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnv1a8p", "score": "9", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Igen, a karrier tan\u00e1csad\u00e1s nagyon hi\u00e1nyzik \u00e9s lenne is r\u00e1 ig\u00e9ny. \u00c1ltal\u00e1nos \u00e9s k\u00f6z\u00e9psuli v\u00e9g\u00e9n is. Ahova \u00e9n j\u00e1rtam v\u00e1rosba, ott volt lehet\u0151s\u00e9g pszichologusokt\u00f3l p\u00e1lyav\u00e1lszt\u00e1ssal kapcsolatban tan\u00e1csot k\u00e9rni, de neh\u00e9z volt beker\u00fclni, rengetegen mentek. Utols\u00f3 \u00e9vben egy nagyon j\u00f3 pszichol\u00f3gus ker\u00fclt a sulikba, \u0151 is csin\u00e1lt p\u00e1lyav\u00e1laszt\u00e1si tan\u00e1csad\u00e1st. Alig lehetett id\u0151pontot kapni hozz\u00e1. \u0150 azt mondta, hogy az a baj, hogy nincs el\u00e9g ember, aki csin\u00e1ln\u00e1.\n\nB\u00e1r lehet m\u00e1r az is seg\u00edtene, ha jobban el tudn\u00e1nk \u00e9rni embereket, akik besz\u00e9lnek a saj\u00e1t munk\u00e1jukr\u00f3l \u00e9s lenn\u00e9nek \u00e1tl\u00e1that\u00f3 anyagok, hogy egyes szakm\u00e1kban mit csin\u00e1lnak, egyes egyetemeken egyes szakokon mit tanulnak, azzal hova lehet menni dolgozni. A konkr\u00e9ts\u00e1g \u00e9s a k\u00e9zzelfoghat\u00f3s\u00e1g hi\u00e1nya el\u00e9g nagy gond. (El\u00e9g feln\u00e9zni a felvire, a szakle\u00edr\u00e1sok nesze semmi, \u00e9s ez csak a felsz\u00edn) Ha nem tudjuk milyen lehet\u0151s\u00e9geink vannak, nem tudjuk elk\u00e9pzelni a j\u00f6v\u0151nket.", "created_utc": "1639082670.0", "edited": "False", "id": "hnwcgh0", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnuuf5z", "score": "19", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ehhez annyit tenn\u00e9k m\u00e9g hozz\u00e1, hogy n\u00e9ha a di\u00e1kok is g\u00e1tjai a v\u00e1ltoz\u00e1snak, legal\u00e1bbis saj\u00e1t oszt\u00e1lyt\u00e1rsaim k\u00f6r\u00e9ben ezt l\u00e1ttam. P\u00e9ld\u00e1ul mennyire fontosnak tartotta mindenki, hogy legyen m\u00e9dia, ahol besz\u00e9l\u00fcnk aktu\u00e1lis t\u00e9m\u00e1kr\u00f3l, pr\u00f3b\u00e1lnak kritikus gondolkod\u00e1sra nevelni minket, azt\u00e1n amikor lett m\u00e9di\u00e1nk, hi\u00e1ba pr\u00f3b\u00e1lkozott ezzel a tan\u00e1r, a legt\u00f6bben ink\u00e1bb h\u00e1zit \u00edrtak a \"fontosabb\" t\u00e1rgyakra vagy nyomkodt\u00e1k a telefont (\u00e9n a ritka kisebbs\u00e9g voltam, hogy figyeltem). Pont ez az \u00f3ra az egyik j\u00f3 p\u00e9lda volt arra is, mennyire bel\u00e9nk nevelt\u00e9k m\u00e1r a dolgozat-form\u00e1j\u00fa sz\u00e1monk\u00e9r\u00e9st. Hi\u00e1ba adott a tan\u00e1r m\u00e9di\u00e1b\u00f3l projektet dolgozat helyett, ink\u00e1bb csak mindenki d\u00fcnny\u00f6g\u00f6tt rajta. Egyszer irodalomb\u00f3l is kellett projekk\u00e9nt feldolgozni valamit, de szint\u00e9n ugyanez, ink\u00e1bb ny\u0171gk\u00e9nt \u00e1lltunk neki. Ami v\u00e9gtelen\u00fcl szomor\u00fa egy\u00e9bk\u00e9nt.", "created_utc": "1639081501.0", "edited": "False", "id": "hnw9k08", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_rciqe6", "parent_id": "t1_hnuwouk", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Amikor \u00e9n nemr\u00e9g voltam covidos, akkor a kontaktjaimat k\u00e9rte a h\u00e1ziorvos, hogy menjenek be a rendel\u0151be \u00e9s majd ott csin\u00e1lnak nekik gyorstesztet. Nem is \u00e9rtettem. Nem tudom m\u00e1shol is ez-e a gyakorlat.", "created_utc": "1638608568.0", "edited": "False", "id": "hn6drvu", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_r8g1ts", "parent_id": "t3_r8g1ts", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I think Hungarian gamers use the same word (dungeon). In gaming, often English terms are used, ocassionally with Hungarian pronunciation and conjugation.", "created_utc": "1636926010.0", "edited": "False", "id": "hkn2i03", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qtqqtc", "parent_id": "t3_qtqqtc", "score": "6", "subreddit": "hungarian", "subreddit_id": "t5_2xeuq"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I also had a dream, where I was a player, but somehow I could manage to become a pink guard (somehow stole one of their clothes and mask) I was trying to find out how to escape but I realized some of my acquaintances were doing the same (being a pink guard and trying to escape), I even talked one of them. I also remember becoming suspicious and almost being caught. But unfourtunately I got up before seeing how it ended up.", "created_utc": "1636585187.0", "edited": "False", "id": "hk4q5um", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qr1pwa", "parent_id": "t1_hk48zsd", "score": "8", "subreddit": "squidgame", "subreddit_id": "t5_4wyeb7"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "\u00c9s l\u00e1tod sajnos m\u00e9gsem :(", "created_utc": "1636456095.0", "edited": "False", "id": "hjx8c3u", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qpl33z", "parent_id": "t1_hjwzeq0", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Nekem hihetetlen volt szembes\u00fclni azzal, hogy van m\u00e9g mindig olyan ember, aki azt hiszi, hogy amit a t\u00e9v\u00e9 mond, az \u00fagy igaz. Egy hozz\u00e1m nagyon k\u00f6zel \u00e1ll\u00f3 70+-os emberrel egyszer besz\u00e9lgett\u00fcnk, \u00e9s megjegyeztem az \u00e9pp t\u00e9v\u00e9ben men\u0151 tartalomra, hogy ez nem biztos, hogy \u00edgy van, a t\u00e9v\u00e9ben nem mindig mondj\u00e1k az igazat (nem ezekkel a szavakkal, de ez volt a l\u00e9nyeg) Az a d\u00f6bbent arc, mint akiben egy vil\u00e1g omlott \u00f6ssze. Pedig \u00e9n csak kimondt valamit, ami a koroszt\u00e1lyom sz\u00e1m\u00e1ra nyilv\u00e1nval\u00f3...\n\n\u00c9n sem mondom azt, hogy a nyugd\u00edjasok h\u00fcly\u00e9k. Csak egy m\u00e1s vil\u00e1gban, m\u00e1s norm\u00e1k k\u00f6z\u00f6tt feln\u0151tt gener\u00e1ci\u00f3.", "created_utc": "1636427481.0", "edited": "False", "id": "hjw2hax", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qpl33z", "parent_id": "t1_hjulb89", "score": "3", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Szerintem ez csak n\u00e9pnyugtat\u00f3- \u00e9s propaganda-sz\u00f6veg (a vicc az eg\u00e9szben, hogy van olyan fideszes ismer\u0151s\u00f6m is, aki ezt gondolja) Az \u00e9n k\u00f6rnyezetemben 4 embert tudok, magamat is bele\u00e9rtve, aki Pfizerrel lett oltva k\u00e9tszer, \u00e9s m\u00e9gis beteg. (Van m\u00e1s beteg is, aki oltott, csak nem tudom mivel, \u00e9s van olyan is, aki oltott, de nem beteg vagy csak nem tudjuk)", "created_utc": "1636424654.0", "edited": "False", "id": "hjvw8ck", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qp8ygn", "parent_id": "t1_hjs5sxb", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "A \u00e9n k\u00f6rnyezetemben az\u00e9rt Pfizeresek k\u00f6z\u00f6tt is vannak covidosok. Velem egy\u00fctt 4-r\u0151l tudok, aki k\u00e9t Pfizert kapott, \u00e9s elkapta.", "created_utc": "1636423945.0", "edited": "False", "id": "hjvumhv", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qp8ygn", "parent_id": "t1_hjs9p1i", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "N\u00e1lunk a tesztel\u00e9s \u00edgy volt (nem tudom m\u00e1shol \u00edgy van-e, \u00e9n ezen el\u00e9gg\u00e9 meglep\u0151dtem): Szombaton lettem itthon csin\u00e1lt gyorsteszttel pozit\u00edv (el\u0151tte volt t\u00f6bb negat\u00edv gyorstesztem). Mivel a sz\u00fcleimmel \u00e9s a kiskor\u00fa tesv\u00e9remmel \u00e9lek, az egyik sz\u00fcl\u0151 vette fel a kapcsolatot a h\u00e1ziorvossal, neki azt mondt\u00e1k, a kontaktoknak (csal\u00e1dtagjaimnak) a rendel\u0151be kell menni h\u00e9tf\u0151n, ott csin\u00e1lnak nekik tesztet, nekem m\u00e1r nem kell menni, az itthon h\u00e1zilag elv\u00e9gzett gyorsteszt el\u00e9g. El is mentek, csin\u00e1ltak mindenkinek egy-egy gyorstesztet, k\u00e9t negat\u00edv egy pozit\u00edv. \u00c9s ennyi. Semmi pcr, se a negat\u00edvakra, se a pozit\u00edvra. A negat\u00edvakat se tesztelt\u00e9k m\u00e9g egyszer nem-e false az eredm\u00e9ny. Az\u00e9rt itthon kell maradniuk, mert a kontaktjaink, de \u00edgy ennyi.\n\nNem tudom ez a m\u00f3dszer mennyiben befoly\u00e1solja a tesztek sz\u00e1m\u00e1t \u00e9s az ar\u00e1nyokat. Kor\u00e1bban mer\u00fclt m\u00e1r fel n\u00e1lunk covid gyan\u00fa, akkor j\u00f6tt tesztes kocsi, csin\u00e1ltak gyorstesztet is, de pcr-t is (akkor minden negat\u00edv volt)", "created_utc": "1636423035.0", "edited": "False", "id": "hjvskny", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qp8ygn", "parent_id": "t1_hjs6f3o", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Actually, it depends. There are people, who are really sensitive to mentioning their mother in contexes like that - even if it's just a swear word and no one mean it literally. I knew someone, you could say anything to her, she didn't care or made fun of that but when you mentioned her mother, she just freaked out and became incredibely defensive.", "created_utc": "1636412522.0", "edited": "False", "id": "hjv59z9", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qp2382", "parent_id": "t1_hju2img", "score": "2", "subreddit": "budapest", "subreddit_id": "t5_2rxz1"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I know some things about it, because I live next to the border, and my parents and my grandma often mention it (at that time my grandma worked at the railways and commuted to work to Romania). My grandma worked in Romania during the revolution, and she told a lot about how terrifing it was, that there were shootings, they were told not to go close to the windows, and they were even allowed not going to work (but she went). I had a Romanian teacher, and she also talked about regime and the revolution, she told us stories, and how she, an ordinary person felt. A relative of mine living in Romania also talked about the situation during the revolution. My mom had a classmate from Romania, and later, my mum told me about her classmate's experiences, her fear, the insecurity, that she saw so many corpses and how terrified she was. Despite the fact, these aren't historical facts, I think because of the personal stories the events of that time came closer to me. At school, we learnt some things about it, it was a part of the curriculum when we talked about the fall of the iron curtain and the events of 1989-91. But the emphasis wasn't on that.", "created_utc": "1636044824.0", "edited": "1636045449.0", "id": "hjawwbr", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qmiqw7", "parent_id": "t3_qmiqw7", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ez most sokat jelentett \u00e9s sok sokat seg\u00edtett, az awkward szitukn\u00e1l prob\u00e1lok majd visszagondolni ezekre. \u00c9s k\u00f6szi az aj\u00e1nl\u00e1st is, bele fogok n\u00e9zni.", "created_utc": "1635714598.0", "edited": "False", "id": "hit6oc5", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qj7u9n", "parent_id": "t1_hird5uo", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Lehet majd id\u0151vel, ha elkezdek dolgozni v\u00e1ltozik a helyzet (mondjuk az egyetemre is ezt mondtam, azt\u00e1n mi kett bel\u0151le) Hogy lend\u00fclt\u00e9l t\u00fal az awkward szitukon?\n\nEgy\u00e9bk\u00e9nt a kudarcok tartanak vissza. Tudom, ez nem j\u00f3 v\u00e1lasz. Sokszor fogalmam sincs milyen t\u00e9m\u00e1t dobjak fel, vagy ha van is valami, akkor sokszor nincs r\u00e1 v\u00e1lasz. Amikor azt\u00e1n v\u00e9gre \u00fagy d\u00f6nt\u00f6k nyitok is egy kicsit, \u00e9s akkor elkezdek besz\u00e9lni dolgokr\u00f3l b\u0151vebben, akkor gyakran tal\u00e1lkozok azzal a reakci\u00f3val, hogy m\u00e1sokat nem \u00e9rdekel. Ilyenkor meg ink\u00e1bb nem akarok kellemetlens\u00e9get okozni. \u00dagyhogy \u00fajra bez\u00e1rk\u00f3zok. \u00c9s megint elkezd zavarni a z\u00e1rk\u00f3zotts\u00e1gom, nagy nehezen pr\u00f3b\u00e1lok nyitni, de megint ugyanaz. Ez ism\u00e9tl\u0151dik \u00fajra \u00e9s \u00fajra. Az sem seg\u00edt, hogy mire esetleg felold\u00f3dn\u00e9k, addigra m\u00e1r mindegy mert az illet\u0151 \"tov\u00e1bb\u00e1llt\", elk\u00f6nyvelt valakinek, akivel nem lehet besz\u00e9lgetni, kialakult egy t\u00e1rsas\u00e1g, amibe m\u00e1r nem f\u00e9rek be.", "created_utc": "1635681722.0", "edited": "False", "id": "hir7f7j", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qj7u9n", "parent_id": "t1_hir6k80", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Ezt al\u00e1\u00edrom a mindig telefont nyomkod\u00f3, rideg, kar\u00f3t nyelt ember szemsz\u00f6g\u00e9b\u0151l. Nagyon nehezen nyitok, nem is tudom hogy kezdem\u00e9nyezzek besz\u00e9lget\u00e9st, a prob\u00e1lkoz\u00e1saim is legt\u00f6bbsz\u00f6r kudarca fulladnak. \u00cdgy a telefon jobb t\u00e1rsas\u00e1gnak t\u0171nik, az legal\u00e1bb nem olyan kellemetlen, mint b\u00e1mulni a falat. Viszont annyira \u00f6r\u00fcl\u00f6k/\u00f6r\u00fcln\u00e9k, ha valaki kezdem\u00e9nyezne, \u00e9s addig-addig prob\u00e1lkozna, am\u00edg t\u00fal nem lend\u00fcln\u00e9k a p\u00e1nikon, hogy most kommunik\u00e1lni kell \u00e9s \u00e9rtelmesen tudn\u00e1nk besz\u00e9lgetni. Csak kev\u00e9s ilyen ember van, \u00e9s nem v\u00e1rhatom el m\u00e1st\u00f3l, hogy odaj\u00f6jj\u00f6nek. Tudom, hogy rajtam is m\u00falik, \u00e9s jobban k\u00e9ne megpr\u00f3b\u00e1lnom nyitni, de nagyon neh\u00e9z.", "created_utc": "1635680933.0", "edited": "False", "id": "hir6cek", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qj7u9n", "parent_id": "t1_hip2xvk", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Gyerekkori bar\u00e1tokkal ugyanez, de nekem az \u00e1ltal\u00e1nosb\u00f3l megismert bar\u00e1tokkal is. Annyira elt\u00e1volodott az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9si k\u00f6r\u00fcnk, annyira m\u00e1s lett a fontos mindenki sz\u00e1m\u00e1ra, hogy egy id\u0151 ut\u00e1n felesleges volt untatni egym\u00e1st, \u00e9s fenntartani a legjobb bar\u00e1tok l\u00e1tszat\u00e1t. Most m\u00e1r ha n\u00e9ha \u00f6sszefutunk, akkor besz\u00e9l\u00fcnk, m\u00e1sk\u00e9pp nem keress\u00fck egym\u00e1st, de jobb is \u00edgy. Legal\u00e1bbis az \u00e9n r\u00e9szemr\u0151l. Ut\u00f3lag visszagondolva nem is tudom, hogy mennyire volt igaz bar\u00e1ts\u00e1g, vagy csak egym\u00e1s mell\u00e9 sodr\u00f3dtunk, mert senkinek nem volt senkije, \u00e9s megpr\u00f3b\u00e1ltuk egy\u00fctt t\u00fal\u00e9lni. Szeretn\u00e9k hinni benne, hogy ez nem \u00edgy volt, de amilyen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151ek voltunk m\u00e1r a kezdetekt\u0151l, amennyi dolgot nem mondtunk el egym\u00e1snak... Mondjuk van olyan gyerekkori bar\u00e1tom, akivel nem b\u00e1nom, hogy az \u00fatjaink k\u00fcl\u00f6n v\u00e1ltak, mert csak leh\u00fazott \u00e9s rombolta az \u00f6nbizalmamat.", "created_utc": "1635680035.0", "edited": "False", "id": "hir55be", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qj7u9n", "parent_id": "t1_hioiybp", "score": "1", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "Pont \u00edgy vagyok \u00e9n is. B\u00e1r mi jelenl\u00e9tiben kezdt\u00fcnk, akkor pr\u00f3b\u00e1ltam bar\u00e1tkozni, de miut\u00e1n bej\u00f6tt az online oktat\u00e1s, nem nagyon besz\u00e9ltem senkivel. Most, hogy visszament\u00fcnk, hi\u00e1ba pr\u00f3b\u00e1ltam csap\u00f3dni a kor\u00e1bbi t\u00e1rsas\u00e1ghoz, annyira \u00e9rz\u0151d\u00f6tt, hogy \u00e9n vagyok a plusz ember (ha odamentem megakadt a besz\u00e9lget\u00e9s, nem nagyon tudtam a t\u00e9m\u00e1hoz sz\u00f3lni, \u0151k nem j\u00f6ttek oda hozz\u00e1m, csak \u00e9n hozz\u00e1juk), \u00fagyhogy m\u00e1r nem is pr\u00f3b\u00e1lkozok. Persze, ha valakivel valahogy elkezd\u00fcnk besz\u00e9lgetni, vagy k\u00e9rdeznek t\u0151lem valamit, vagy \u00e9n t\u0151l\u00fck, akkor nem vagyunk bunk\u00f3k egym\u00e1ssal. Olyan semleges a viszony. Csak valahol az\u00e9rt m\u00e9gis f\u00e1j.\n\nA gimis bar\u00e1taimmal chatelni szoktunk \u00e1ltal\u00e1ban, de ott is csak a k\u00f6z\u00f6s csoportban, \u00e9s legt\u00f6bbsz\u00f6r kimer\u00fcl az eg\u00e9sz abban, hogy egyik\u00fcnk h\u00e1borog a tan\u00e1rokon, a t\u00f6bbiek pr\u00f3b\u00e1lunk meg\u00e9rt\u0151k lenni, tan\u00e1ri aranyk\u00f6p\u00e9seket k\u00fcld\u00fcnk, illetve az egyik\u00fck Tik-Tok vide\u00f3kat k\u00fcld. De ez is olyan fel\u00fcd\u00fcl\u00e9s tud lenni. Nagyon ritk\u00e1n j\u00f6n az \u00f6ssze, hogy fel tudjuk h\u00edvni egym\u00e1st, mindig mindenkinek van dolga, mindig mindenki elfelejti, hogy a m\u00e1sik felvetette, hogy h\u00e9tv\u00e9g\u00e9n besz\u00e9lhetn\u00e9nk (nem vagyok ez al\u00f3l \u00e9n se kiv\u00e9tel, annyira a zh-kon p\u00f6r\u00f6g az agyam, hogy teljesen kiment legut\u00f3bb is a fejemb\u0151l). Szem\u00e9lyesen m\u00e9g ritk\u00e1bban tal\u00e1lkozunk, mert ah\u00e1nyan vagyunk annyi helyre ment\u00fcnk, egyik\u00fckkel ment\u00fcnk egy v\u00e1rosba, vele tavaly egy helyen is laktunk, de a h\u00faga is itt tanul id\u00e9nt\u0151l, \u00edgy m\u00e1r nem lakunk egy\u00fctt. Amennyi \u00f3r\u00e1nk van, \u00e9s ahogy az \u00f3r\u00e1ink vannak, \u00fagy meg tal\u00e1lkozni es\u00e9lytelen. Van m\u00e1sik bar\u00e1tom is, aki egy m\u00e1sik k\u00f6z\u00e9psuliba, de ugyanabba a v\u00e1rosba j\u00e1rt, ahova \u00e9n, csak \u0151 fiatalabb \u00e9s maradt m\u00e9g 5. \u00e9vre. Mi\u00f3ta egyetemen vagyok, alig l\u00e1tjuk egym\u00e1st, alig besz\u00e9l\u00fcnk. Megint egy m\u00e1sik kiment p\u00e1r \u00e9ve k\u00fclf\u00f6ldre, az\u00f3ta a kapcsolatunk (kezdetben f\u0151leg az \u00e9n hib\u00e1mb\u00f3l) nagyon hull\u00e1mz\u00f3, de az ut\u00f3bbi id\u0151ben egyre kevesebb a k\u00f6z\u00f6s t\u00e9m\u00e1nk, \u00e9s egyre ritk\u00e1bban h\u00edvjuk egym\u00e1st, egyre ritk\u00e1bban \u00edr vissza, mindenf\u00e9le indokokkal, amik nem tudom eld\u00f6nteni, hogy kifog\u00e1sok, vagy t\u00e9nyleg ilyen sz\u00e9tsz\u00f3rt. (Fenntartom az ut\u00f3bbira is a lehet\u0151s\u00e9get, r\u00e9v\u00e9n \u00e9n is el\u00e9g sz\u00e9tsz\u00f3rt vagyok \u00e9s el tudok feletkezni vissza\u00edrni)\n\nMost van egy m\u00e1sik lak\u00f3t\u00e1rsam, vele eg\u00e9sz j\u00f3l kezd\u00fcnk \u00f6sszeszokni, de mindketten el\u00e9g visszah\u00faz\u00f3d\u00f3k vagyunk, \u00e9s \u00edgy neh\u00e9z. Haza\u00e9r\u00fcnk, besz\u00e9lget\u00fcnk, de ut\u00e1na mindenki a saj\u00e1t dolgaival van elfoglalva. De olyan j\u00f3, hogy \u0151 van, teljesen egyed\u00fcl meg\u0151r\u00fcln\u00e9k (hi\u00e1ba vagyok introvert\u00e1lt, m\u00edtosz az, hogy nek\u00fcnk nincs sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk emberi kapcsolatokra)\n\nDe ez az eg\u00e9sz tudom, hogy rajtam is m\u00falik. Csak introvert\u00e1ltk\u00e9nt, r\u00e1ad\u00e1sul a z\u00e1rk\u00f3zott fajtak\u00e9nt neh\u00e9z. Inni se szeretek, mint minden igazi egyetemista. N\u00e9ha azt is \u00e9rzem, hogy olyan k\u00f6nny\u0171 mondani, hogy iratkozz be ide, vagy keress embereket itt, de ha lenne is id\u0151m, annyira nem tudn\u00e1m elk\u00e9pzelni magam, hogy csak oda\u00e1ll\u00edtok egyed\u00fcl valahova. Pedig ez lenne a megold\u00e1s, csak m\u00e9gis olyan neh\u00e9z ezt kezdem\u00e9nyezni, az els\u0151 alkalom olyan neh\u00e9z.", "created_utc": "1635679405.0", "edited": "False", "id": "hir4c9u", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_qj7u9n", "parent_id": "t1_hionoho", "score": "2", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "A m\u00e1sodikra m\u00e9g egy lehet\u0151s\u00e9g: nem biztos, hogy a 6:30-assal be\u00e9rnek id\u0151ben. Ha 7-re kell mennem valahova, \u00e9s a 6:20-assal 6:52-re \u00e9rek be, a 6:30-assal meg 7:02-re, akkor a 6:20-assal fogok menni, mert nem szeretn\u00e9k elk\u00e9sni. \u00c9s mivel m\u00e1sok is \u00edgy vannak ezzel, ez\u00e9rt a 6:20-as t\u00f6m\u00f6tt, a 6:30-ason meg m\u00e1r csak az utazik, akinek 7:10-re, 7:15-re vagy k\u00e9s\u0151bbre kell be\u00e9rnie. \n\nLegal\u00e1bbis nekem van hasonl\u00f3 tapasztalatom. Amikor 10-re kell bemennem az egyetemre, akkor vagy a 9:27-es vagy a 9:35-\u00f6s villamossal megyek, mindkett\u0151n alig lehet mozdulni. De van egy nap, amikor nem eg\u00e9szkor, hanem 8:15-kor kezd\u00fcnk, ilyenkor a 7:44-essel megyek, azon m\u00e1r alig van b\u00e1rki is. \u00c9s szerintem ennek az az oka, hogy azzal 8-ra nem \u00e9rn\u00e9nek be az egyetemre. (Itt most egyetemist\u00e1kr\u00f3l besz\u00e9ltem, mert reggel \u0151k utaznak nagyr\u00e9szt itt, de ez tetsz\u0151legesen behelyettes\u00edthet\u0151 b\u00e1rmivel, ahova embereknek nagy t\u00f6megben konkr\u00e9t id\u0151pontra kell menni)\n\n\nEdit: t\u00e1vols\u00e1gi buszokr\u00f3l volt sz\u00f3, de akkor is igaz ugyanez. Sokan nem kock\u00e1ztatj\u00e1k meg a k\u00e9s\u00e9st.", "created_utc": "1633674906.0", "edited": "False", "id": "hftr3sn", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_q3qk25", "parent_id": "t3_q3qk25", "score": "4", "subreddit": "hungary", "subreddit_id": "t5_2qzzt"}, {"author": "Earthisacultureshock", "body": "I'm not an ISFJ, but I've had the same issue, my auxiliary function is really underdeveloped. I'm an INFP, but my environment hasn't really supported me using Ne, so I focused more on using my Si and Te, and it was really hard to find out which is my real type. To this day, I have doubts, but I excluded all the other types. \n\nSo yes, it is possible to be an ISFJ with an underdeveloped Fe.", "created_utc": "1633265848.0", "edited": "False", "id": "hf7yk8a", "is_submitter": "False", "link_id": "t3_pzsbgm", "parent_id": "t3_pzsbgm", "score": "2", "subreddit": "isfj", "subreddit_id": "t5_2r39e"}]